<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>新 未 來</title>
  
  
  <link href="http://example.com/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://example.com/"/>
  <updated>2024-09-01T12:03:48.949Z</updated>
  <id>http://example.com/</id>
  
  <author>
    <name>Neo</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>新音乐 —— William Joseph</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/Joseph/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/Joseph/</id>
    <published>2024-09-01T12:02:03.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T12:03:48.949Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新音乐<span id="more"></span></p><hr><p><strong>· 乐者简介 ·</strong></p><p><strong>William Joseph 威廉·约瑟夫</strong></p><p>美国跨界钢琴演奏家、作曲家。</p><p>2004年初出茅庐。他原先在学校教授钢琴，由音乐制作人David Foster在一场慈善演奏会上发掘。</p><p>2004年发行首张个人专辑《Within》，近年来也屡有新作。</p><hr><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/_5GtOrU76_M?si=OMi2rzhMRdkXeC_H" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新音乐</summary>
    
    
    
    
    <category term="新音乐" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新视野 —— 何光沪：如何发挥宗教的正能量？</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E4%BD%95%E5%85%89%E6%B2%AA%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8F%91%E6%8C%A5%E5%AE%97%E6%95%99%E7%9A%84%E6%AD%A3%E8%83%BD%E9%87%8F%EF%BC%9F/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E4%BD%95%E5%85%89%E6%B2%AA%EF%BC%9A%E5%A6%82%E4%BD%95%E5%8F%91%E6%8C%A5%E5%AE%97%E6%95%99%E7%9A%84%E6%AD%A3%E8%83%BD%E9%87%8F%EF%BC%9F/</id>
    <published>2024-09-01T11:58:33.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T12:00:50.421Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新视野<span id="more"></span></p><hr><h3 id="如何发挥宗教的正能量？"><a href="#如何发挥宗教的正能量？" class="headerlink" title="如何发挥宗教的正能量？"></a><strong>如何发挥宗教的正能量？</strong></h3><p><em>何光沪</em></p><p>  我的专业是宗教学，现在我来讲宗教话题，标题是《宗教：正能量还是负能量？》，分三点讲。</p><p><strong>一、正能量与负能量不能一概而论</strong></p><p>正能量、负能量是一个设问，这个问题不能一概而论。宗教与文明有密切的关联，因为它是文明的精神、灵魂、核心。因此，东亚文明叫“儒家文明”（其实不准确，即使只讲中华文明也还有别的学派影响很大，如法家、道家），南亚文明叫“印度教文明”，中东文明叫“伊斯兰文明”，西方文明叫“基督教文明”等等。所以宗教确实有很大的能量。但所谓“正能量”、“负能量”，应该是指它们对社会发挥的功能是正还是负，即是好还是坏。这就要看是针对什么事情。比如说宗教对科学、政治、哲学等等发挥什么作用，这不能一概而论，需要具体问题具体分析。例如对科学的产生和发展，有些宗教有阻碍作用，有些宗教有促进作用；为什么现代科学是在西方而不是在印度和中国兴起，科学史专家发现，这件事同这些地区的宗教有关系。</p><p><strong>就我们的话题而言，我想，所谓正负功能或作用，是说对国际和平或社会稳定有帮助，就是正的，反之则是负的。那么，就社会稳定和人民安康而言，宗教是起正面还是反面作用呢？这又不能一概而论。</strong></p><p>大家对这话题有兴趣，很大程度上是因为现在中东的乱局，大家天天看见，触目惊心。很多人认为，那是宗教所致。这种看法很普遍，对此我想讲两点。</p><p>  第一点，不要夸大宗教的作用。宗教在国际政治中的作用不能忽略，但也不宜夸大。如果夸大，就陷入了一个大大的误区，中国许多学者和官员都陷入了这个误区，表现为对“文明冲突论”的矛盾态度。</p><p>1990年代末期，亨廷顿的“文明冲突论”一提出来，中国学者群起而攻之：文明之间一定冲突吗？中国文明就不搞冲突嘛，因为我们同你们不一样，我们讲的是“以和为贵”、“和而不同”。你亨廷顿是个鹰派、好战分子吧？</p><p>这里面有个矛盾：亨廷顿说各文明可能会冲突，因为它们不一样。中国学者强调说，我们同你们不一样！这实际上是给他增添论据，帮他论证。因为他恰恰是在强调文明之间的不同，也在夸大宗教的作用。</p><p>第二，还有一个更大的矛盾，会造成更严重的问题。亨廷顿是想避免文明冲突，他那本书结论写得清清楚楚：冷战以后，要警惕、要避免、要防止新的冲突即文明冲突，为此，美国应该收缩，少干涉、少管别人的事。看来，许多中国学者犯了一个更大的错误——把别人的白说成黑，然后群起而攻之。</p><p>更奇怪、也更严重的是，9·11事件一发生，更多中国学者马上跳到了相反的立场上，几乎众口一词说：这就是文明冲突，是伊斯兰文明同基督教文明的冲突！这种说法太普遍，以至于一般的学生和官员也都人云亦云。实际上，这种说法会为恐怖主义提供一个宏大的根据：本来是少数仇恨病态者和野心家，对一些年轻人片面灌输从《古兰经》里断章取义的话，把他们塑造成不会别的只会杀人的人，为进“天国”而自杀，为自己的目的而剥夺无辜者的生命；如果把这说成是文明冲突，他们就似乎成了为伟大事业、为历史必然而奋斗而牺牲了——文明是人类生活最大的单位，比国家还大的单位；为这么伟大的东西献身，不是很伟大吗？把恐怖主义称为文明冲突，不但会严重误导，而且也不合事实——不要忘记：全世界恐怖主义杀死的人当中，伊斯兰教徒占大多数。</p><p>9·11发生第二天，小布什总统就到清真寺里去说，这不是伊斯兰的问题。当时很多美国人拿起枪，“保卫”自己的社区，不让穆斯林进来，结果更多的美国人站出来谴责他们，说这样做不对。中国政府在新疆问题上也说，这不是伊斯兰的问题，不是宗教的问题。我们还该看看德国总理默克尔。叙利亚难民涌入德国的时候，她为德国民众在街上举标语欢迎那些穆斯林而感到自豪——70年前大部分德国人是为自己比别的民族“优秀”而感到自豪！默克尔的政策是张开双臂欢迎信仰伊斯兰教的难民进入德国。不过，刚过去的新年前夜，就在世界文化遗产科隆大教堂的门口，发生了上千名男人对近百名妇女大规模抢劫和性侵事件。犯罪者大部分是中东人或北非人的长相（现在已经查明一些是难民）。默克尔说要依法追查，但是还说不要把这事同跟伊斯兰教相联系。</p><p><strong>二、不要把政治问题化为神学问题</strong></p><p>我想到了马克思主义的宗教观。马克思、恩格斯有些话颇有道理，他们说，不要把政治问题化为神学问题，对天国的批判应该转向对尘世的批判，对神学的批判应该转向对政治的批判。这是历史唯物主义的结论，但很多社会学家也有类似的观点。</p><p>不要夸大宗教因素，那么真正重要的因素是什么呢？首先就是政治，另外还有经济、历史原因、民族关系等等，统治者的个人因素也很重要。冲突来自宗教之说，常常拿来做例证的，就是以色列同巴勒斯坦的冲突。其实，那原因主要不是宗教，而是因为大约两千年前，以色列人被赶出了家园，二战遭到屠杀后，犹太人按照联合国决议建国，又占了后来住在那里的巴勒斯坦人的土地。所以，这一切最早的根源，是罗马帝国统治者的野心：征服弱小的民族，建立庞大的帝国；人家反抗，就把人家赶出家园。现在的中东乱局，政治家的野心也是重要因素。卡扎菲不到30岁就靠政变上台，马上派20多岁的伙伴（贾卢德总理）跑到没有外交关系的中国来要买原子弹！萨达姆也靠军事政变上台，之后马上就同伊朗打了八年的仗，没打下来，转身又侵略科威特，挑起第一次海湾战争。这样的野心家统治，怎能不乱？叙利亚这个总统，继承他老爹的专制统治，年轻人涂鸦被抓，老爹们游行抗议，就派兵开枪杀人，由此引发内战。这些都有统治者个人的因素。宗教因素即使有，顶多算助因，很次要。</p><p>说这些战争是伊斯兰同基督教冲突，不符合基本事实；说美国参战是代表基督教，离事实更远。事实是：第一次海湾战争，美国打的是萨达姆，救的是科威特，科威特是伊斯兰国家，萨达姆在国内国外杀的人都是穆斯林；在波黑和科索沃，美国（和北约）参战，阻止了对穆斯林的屠杀，打击了塞尔维亚军队，塞尔维亚人信的是基督教！</p><p>许多中国人以为，伊斯兰教同基督教、犹太教一定会冲突，不同宗教之间一定会冲突，这是一个大误区：在耶路撒冷一平方公里大的旧城里，市民信三大宗教，巨大的清真寺同古老的基督教堂、耶稣的墓，还有犹太教圣殿遗址“哭墙”挤在一起！（一些“当代新儒家”教授说：曲阜孔圣地怎么能建高的教堂？难道耶路撒冷能让不同的宗教建筑并存吗？一些官员马上采纳此说。似乎都忘了常识——儒家不是宗教，而且耶路撒冷还有不同的宗教大建筑！）按许多中国人的想法，挤在一起，耶路撒冷应该打得没一天安宁吧？事实是：那里没一天没有千千万万的游客从世界各地前来观光、朝圣、购物。（以色列现在统治着耶路撒冷，却没有按一些中国人的思路，禁止修建非犹太教的宗教建筑，相反，在这座被他们视为圣城首都的城里，到处是他们不相信的另外两个宗教的标志性建筑）。</p><p>还有，伊斯兰教在美国是第二大宗教。很多中国人不知道，几十年前美国就有一个组织叫“伊斯兰国”（Islamic Nation)，其中一些人主张武力斗争，还常常搞一些“向华盛顿大进军”之类的活动。美国人绝大多数信仰纷繁多样的宗教，不同宗教应该打得一塌糊涂吧？事实上没有！为什么呢？因为美国政府不管宗教事务，宗教方面的“问题”同别的社会问题一样，全部通过法律途径解决。</p><p><strong>三、怎么让宗教的能量发挥正功能？</strong></p><p>在伊斯兰教统治的中世纪的帝国里，对不同宗教也是宽容的，基督徒要交人头税，但是同穆斯林长期和平共处，享有宗教权利。20世纪中期，二次大战以后，不少新独立的伊斯兰国家信奉民族主义和社会主义，搞现代化改革，趋向于政教分离（一次大战后就政教分离的国家土耳其，国内一直非常安宁）。那段时期这些国家都比较安宁。但在刚才提到的那些军事专制和政治腐败激起反对之后，反对者利用已经存在的原教旨主义，加上苏联入侵阿富汗激起的抵抗导致的宗教极端主义，都引起了回潮，从政教分离倒退回政教合一。</p><p>政教合一导致残酷的镇压甚至流血的冲突。东方西方都有历史教训：中世纪的欧洲有对“异端”基督徒的迫害，中世纪的中国也有消灭佛教的“法难”。但是，从洛克论证“宗教宽容”，到英国发布“宽容法案”，直到美国通过宪法第一修正案，现代国家逐步走向了“政教分离”，建立了避免宗教产生负功能的最重要的、最基本的制度保障。这是人类文明的重要遗产，是现代政治的基本原则，以至于马克思、恩格斯甚至列宁，都说要把“宗教自由”和“政教分离”写在党的旗帜上。他们坚决反对政教不分和宗教不自由。马克思说过，在我们这个时代对上帝最好的效劳，就是宣布无神论是唯一的信仰。马克思还说，向宗教宣战是愚蠢的举动。</p><p>一个负面的例子是：中国从明朝到清朝，同白莲教有关的起义，几百年连绵不断，但白莲教本来是和平的佛教派别，正是政府干预导致官逼民反。相反的例子，是美国的摩门教：起初大部分美国人都反对它，到现在，美国还有一个州是摩门教的天下，而且美国人都觉得它不错了，它也的确为社会发挥着十分突出的正功能；原因在于，它只要不违法，政府就不管它，它逐渐同全社会磨合了。在政教分离的美国，好些可能酿成大动乱的“邪教”，都同社会磨合，在政教双方守法的基础上，为社会做出了有益的贡献。总之，要让宗教发挥正功能，就必须依宪治国、政教分离。</p><p>最后补充一点：“政教分离”在中国，被很多人误认为是指政治和宗教分离，这又是一个很大的误区。政治和宗教不可能没有关系、不可能分离，因为政治人物有宗教观点，宗教徒也有政治权利。<strong>严格来讲，“政教分离”是State-ChurchSeparation的错误翻译，正确的译文是“国家与教会分离”，在多宗教的国家，即指“国家与宗教组织”分离，在双方守法的前提下，互不干涉，和平共处。</strong></p><hr><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p><strong>何光沪</strong>，中国人民大学哲学院教授、博士生导师、佛教与宗教学理论研究所研究员，曾在美国哈佛大学、英国伯明翰大学、加拿大多伦多大学、丹麦奥胡斯大学、香港浸会大学、香港中文大学、台湾辅仁大学以及国内多所大学和学术机构担任客座教授、访问研究员及学术委员。本文为作者2016年1月8日在天则经济研究所&#x2F;中评网主办的2016“新年期许”论坛的演讲修订稿。作者授权FT中文网发表。发表时略有修改。文章仅代表作者个人观点。责编邮箱<a href="mailto:&#98;&#111;&#46;&#108;&#x69;&#117;&#x40;&#x66;&#116;&#99;&#x68;&#x69;&#x6e;&#x65;&#x73;&#101;&#x2e;&#x63;&#111;&#109;">&#98;&#111;&#46;&#108;&#x69;&#117;&#x40;&#x66;&#116;&#99;&#x68;&#x69;&#x6e;&#x65;&#x73;&#101;&#x2e;&#x63;&#111;&#109;</a></p><p>（本文转载自FT中文网，特此注明，如有侵权，请及时通知，新未来将会及时处理或者删除）</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新视野</summary>
    
    
    
    
    <category term="新视野" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%A7%86%E9%87%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新翻译 —— 穆旦译托马斯·艾略特《荒原》</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%A9%86%E6%97%A6%E8%AF%91%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E8%89%BE%E7%95%A5%E7%89%B9%E3%80%8A%E8%8D%92%E5%8E%9F%E3%80%8B/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%A9%86%E6%97%A6%E8%AF%91%E6%89%98%E9%A9%AC%E6%96%AF%C2%B7%E8%89%BE%E7%95%A5%E7%89%B9%E3%80%8A%E8%8D%92%E5%8E%9F%E3%80%8B/</id>
    <published>2024-09-01T11:55:05.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:58:10.879Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新翻译<span id="more"></span></p><hr><h3 id="荒原"><a href="#荒原" class="headerlink" title="荒原"></a><strong>荒原</strong></h3><p>“因为我在古米亲眼看见西比尔吊在笼子里。孩子们问她：你要什么，西比尔？<br>她回答道：我要死。”<br>献给艾兹拉·庞德<br>更卓越的巧匠</p><p> <strong>一、死者的葬礼</strong><br>四月最残忍，从死了的<br>土地滋生丁香，混杂着<br>回忆和欲望，让春雨<br>挑动着呆钝的根。<br>冬天保我们温暖，把大地<br>埋在忘怀的雪里，使干了的<br>球茎得一点点生命。<br>夏天来得意外，随着一阵骤雨<br>到了斯坦伯吉西；我们躲在廊下，<br>等太阳出来，便到郝夫加登<br>去喝咖啡，又闲谈了一点钟。<br>我不是俄国人，原籍立陶宛，是纯德国种。<br>我们小时侯，在大公家做客，<br>那是我表兄，他带我出去滑雪撬，<br>我害怕死了。他说，玛丽，玛丽，<br>抓紧了呵。于是我们冲下去。<br>在山中，你会感到舒畅。<br>我大半夜看书，冬天去到南方。</p><p>这是什么根在抓着，是什么树杈<br>从这片乱石里长出来？人子呵，<br>你说不出，也猜不着，因为你只知道<br>一堆破碎的形象，受着太阳拍击，<br>而枯树没有阴凉，蟋蟀不使人轻松，<br>干石头发不出流水的声音。只有<br>一片阴影在这红色的岩石下，<br>（来吧，请走进这红岩石下的阴影）<br>我要指给你一件事，它不同于<br>你早晨的影子，跟在你后面走<br>也不象你黄昏的影子，起来迎你，<br>我要指给你恐惧是在一撮尘土里。<br>　　风儿吹得清爽，<br>　　吹向我的家乡，<br>　　我的爱尔兰孩子，<br>　　如今你在何方？<br>“一年前你初次给了我风信子，<br>他们都叫我风信子女郎。”<br>——可是当我们从风信子花园走回，天晚了，<br>你的两臂抱满，你的头发是湿的，<br>我说不出话来，两眼看不见，我<br>不生也不死，什么也不知道，<br>看进光的中心，那一片沉寂。<br>荒凉而空虚是那大海。</p><p>索索斯垂丝夫人，著名的相命家，<br>患了重感冒，但仍然是<br>欧洲公认的最有智慧的女人，<br>她有一副鬼精灵的纸牌。这里，她说，<br>你的牌，淹死的腓尼基水手，<br>（那些明珠曾经是他的眼睛。看！）<br>这是美女贝拉磨娜，岩石的女人，<br>有多种遭遇的女人。<br>这是有三根杖的人，这是轮盘，<br>这是独眼商人，还有这张牌<br>是空白的，他拿来背在背上，<br>不许我看见。我找不到。<br>那绞死的人。小心死在水里。<br>我看见成群的人，在一个圈里转。<br>谢谢你。如果你看见伊奎通太太，<br>就说我亲自把星象图带过去：<br>这年头人得万事小心呵。</p><p>不真实的城，<br>在冬天早晨棕黄色的雾下，<br>一群人流过伦敦桥，呵，这么多<br>我没有想到死亡毁灭了这么多。<br>叹息，隔一会短短地嘘出来，<br>每个人的目光都盯着自己的脚。<br>流上小山，流下威廉王大街，<br>直到圣玛丽·乌尔诺教堂，在那里<br>大钟正沉沉桥着九点的最后一响。<br>那儿我遇到一个熟人，喊住他道：<br>“史太森！你记得我们在麦来船上！<br>去年你种在你的花园里的尸首，<br>它发芽了吗？今年能开花吗？<br>还是突然霜冻搅乱了它的花床？<br>哦，千万把狗撵开，那是人类之友，<br>不然他会用爪子又把它掘出来！<br>你呀，伪善的读者——我的同类，我的兄弟！”</p><p> <strong>二、 一局棋戏</strong><br>她所坐的椅子，在大理石上<br>象王座闪闪发光；有一面镜子，<br>镜台镂刻着结葡萄的藤蔓，<br>金黄的小爱神偷偷向外窥探，<br>（还有一个把眼睛藏在翅膀下）<br>把七枝蜡的烛台的火焰<br>加倍反射到桌上；她的珠宝<br>从缎套倾泻出的灿烂光泽，<br>正好升起来和那反光相汇合。<br>在开盖的象牙瓶和五彩玻璃瓶里<br>暗藏着她那怪异的合成香料，<br>有油膏、敷粉或汁液——以违乱神智，<br>并把感官淹没在奇香中；不过<br>受到窗外的新鲜空气的搅动，<br>它们上升而把瘦长的烛火加宽，<br>又把烛烟投到雕漆的梁间，<br>使屋顶镶板的图案模糊了。<br>巨大的木器镶满了黄铜<br>闪着青绿和橘黄，有彩石围着，<br>在幽光里游着一只浮雕的海豚。<br>好象推窗看到的田园景色，<br>在古老的壁炉架上展示出<br>菲罗美的变形，是被昏王的粗暴<br>逼成的呵；可是那儿有夜莺的<br>神圣不可侵犯的歌声充满了荒漠，<br>她还在啼叫，世界如今还在追逐，<br>“唧格，唧格”叫给脏耳朵听。<br>还有时光的其它残骸断梗<br>在墙上留着；凝视的人像倾着身，<br>倾着身，使关闭的屋子默默无声。<br>脚步在楼梯上慢慢移动着。<br>在火光下，刷子下，她的头发<br>播散出斑斑的火星<br>闪亮为语言，以后又猛地沉寂。</p><p>“我今晚情绪不好。呵，很坏。陪着我。<br>跟我说话吧。怎么不说呢？说呵。<br>你在想什么？什么呀？ 我从不知你想着什么。想。”<br>我想我们是在耗子洞里，<br>死人在这里丢了骨头。</p><p>“那是什么声音？”<br>　　　　是门洞下的风。<br>“那又是什么声音？风在干什么？”<br>　　　　虚空，还是虚空。<br>　　　　　　“你<br>什么也不知道？什么也没看见？什么<br>也不记得？”</p><p>　　我记得<br>那些明珠曾经是他的眼睛。<br>“你是活是死？你的头脑里什么也没有？”<br>　　　　　　　　　　　　　　　　　　　可是<br>呵呵呵呵那莎士比希亚小调——<br>这么文雅<br>这么聪明<br>“如今我做什么好？我做什么好？”<br>“我要这样冲出去，在大街上走，<br>披着头发，就这样。我们明天干什么？<br>我们究竟干什么？”<br>　　　　十点钟要热水。<br>若是下雨，四点钟要带篷的车。<br>我们将下一盘棋，<br>揉了难合的眼，等着叩门的一声。</p><p>丽尔的男人退伍的时候，我说——<br>我可是直截了当，我自己对她说的，<br>快走吧，到时候了<br>艾伯特要回来了，你得打扮一下。<br>他要问你他留下的那笔镶牙的钱<br>是怎么用的。他给时，我也在场。<br>把牙都拔掉吧，丽尔，换一副好的。<br>他说，看你那样子真叫人受不了。<br>连我也受不了，我说，你替艾伯特想想，<br>他当兵四年啦，他得找点乐趣，<br>如果你不给他，还有别人呢，我说。<br>呵，是吗，她说。差不多吧，我说。<br>那我知道该谢谁啦，她说，直看着我。<br>快走吧，到时候了<br>你不爱这种事也得顺着点，我说。<br>要是你不能，别人会来接你哩。<br>等艾伯特跑了，可别怪我没说到。<br>你也不害臊，我说，弄得这么老相。<br>（论年纪她才三十一岁）。<br>没有法子，她说，愁眉苦脸的，<br>是那药丸子打胎打的，她说。<br>（她已生了五个，小乔治几乎送了她的命。）<br>医生说就会好的，可是我大不如从前了。<br>你真是傻瓜，我说。<br>要是艾伯特不肯罢休，那怎么办，我说。<br>你不想生孩子又何必结婚？<br>快走吧，到时候了<br>对，那礼拜天艾伯特在家，做了熏火腿，<br>他们请我吃饭，要我乘热吃那鲜味——<br>快走吧，到时候了<br>快走吧，到时候了<br>晚安，比尔。晚安，娄。晚安，梅。晚安。<br>再见。晚安。晚安。<br>晚安，夫人们，晚安，亲爱的，晚安，晚安。</p><p><strong>三、火的说教</strong><br> 河边缺少了似帐篷的遮盖，树叶最后的手指<br>没抓住什么而飘落到潮湿的岸上。风<br>掠过棕黄的大地，无声的。仙女都走了。<br>温柔的泰晤士，轻轻地流，等我唱完我的歌。<br>河上不再漂着空瓶子，裹夹肉面包的纸，<br>绸手绢，硬纸盒子，吸剩的香烟头，<br>或夏夜的其它见证。仙女都走了。<br>还有她们的朋友，公司大亨的公子哥们，<br>走了，也没有留下地址。<br>在莱芒湖边我坐下来哭泣……<br>温柔的泰晤士，轻轻地流，等我唱完我的歌。<br>温柔的泰晤士，轻轻地流吧，我不会大声，也说不多。<br>可是在我背后的冷风中，我听见<br>白骨在碰撞，得意的笑声从耳边传到耳边。<br>一只老鼠悄悄爬过了草丛 把它湿粘的肚子拖过河岸，<br>而我坐在冬日黄昏的煤气厂后，<br>对着污滞的河水垂钓，<br>沉思着我的王兄在海上的遭难。<br>和在他以前我的父王的死亡。<br>在低湿的地上裸露着白尸体，<br>白骨抛弃在干燥低矮的小阁楼上，<br>被耗子的脚拨来拨去的，年复一年。<br>然而在我的背后我不时地听见<br>汽车和喇叭的声音，是它带来了<br>斯温尼在春天会见鲍特太太。<br>呵，月光在鲍特太太身上照耀<br>也在她女儿身上照耀<br>她们在苏打水里洗脚<br>哦，听童男女们的歌声，在教堂的圆顶下！</p><p>嘁喳嘁喳<br>唧格、唧格、唧格，<br>逼得这么粗暴。<br>特鲁<br>不真实的城<br>在冬日正午的棕黄色雾下<br>尤金尼迪先生，斯莫纳的商人<br>没有刮脸，口袋里塞着葡萄干<br>托运伦敦免费，见款即交的提单，<br>他讲着俗劣的法语邀请我<br>到加农街饭店去吃午餐<br>然后在大都会去度周末。</p><p>在紫色黄昏到来时，当眼睛和脊背<br>从写字台抬直起来，当人的机体<br>象出租汽车在悸动地等待，<br>我，提瑞西士，悸动在雌雄两种生命之间，<br>一个有着干瘪的女性乳房的老头，<br>尽管是瞎的，在这紫色的黄昏时刻<br>（它引动乡思，把水手从海上带回家）<br>却看见打字员下班回到家，洗了<br>早点的用具，生上炉火，摆出罐头食物。<br>窗外不牢靠地挂着<br>她晾干的内衣，染着夕阳的残辉，<br>沙发上（那是她夜间的床）摊着<br>长袜子，拖鞋，小背心，紧身胸衣。<br>我，有褶皱乳房的老人提瑞西士，<br>知道这一幕，并且预见了其余的——<br>我也在等待那盼望的客人。<br>他来了，那满脸酒刺的年青人，<br>小代理店的办事员，一种大胆的眼神，<br>自得的神气罩着这种下层人，<br>好象丝绒帽戴在勃莱弗暴发户的头上。<br>来的正是时机，他猜对了，<br>晚饭吃过，她厌腻而懒散，<br>他试着动手动脚上去温存，<br>虽然没受欢迎，也没有被责备。<br>兴奋而坚定，他立刻进攻，<br>探索的手没有遇到抗拒，<br>他的虚荣心也不需要反应，<br>冷漠对他就等于是欢迎。<br>（我，提瑞西士，早已忍受过了<br>在这沙发式床上演出的一切；<br>我在底比斯城墙下坐过的，<br>又曾在卑贱的死人群里走过。）<br>最后给了她恩赐的一吻，<br>摸索着走出去，楼梯上也没个灯亮……</p><p>她回头对镜照了一下，全没想到还有那个离去的情人；<br>心里模糊地闪过一个念头：<br>“那桩事总算完了；我很高兴。”<br>当美人儿做了失足的蠢事<br>而又在屋中来回踱着，孤独地，<br>她机械地用手理了理头发，<br>并拿一张唱片放上留声机。</p><p>“这音乐在水上从我的身边流过，”<br>流过河滨大街，直上维多利亚街。<br>哦，金融城，有时我能听见<br>在下泰晤士街的酒吧间旁，<br>一只四弦琴的悦耳的怨诉，<br>而酒吧间内渔贩子们正在歇午，<br>发出嘈杂的喧声，还有殉道堂：<br>在它那壁上是说不尽的<br>爱奥尼亚的皎洁与金色的辉煌。</p><p>油和沥青<br>洋溢在河上<br>随着浪起<br>游艇漂去<br>红帆<br>撑得宽宽的<br>顺风而下，在桅上摇摆。<br>游艇擦过<br>漂浮的大木<br>流过格林威治<br>流过大岛<br>　　喂呵啦啦　咧呀<br>　　哇啦啦　咧呀啦啦</p><p>伊丽莎白和莱斯特<br>划着浆<br>船尾好似<br>一只镀金的贝壳<br>红的和金黄的<br>活泼的水浪<br>泛到两岸<br>西南风<br>把钟声的清响<br>朝下流吹送<br>白的楼塔<br>　　喂呵啦啦　咧呀<br>　　哇啦啦　咧呀啦啦</p><p>“电车和覆满尘土的树，<br>海倍里给我生命。瑞曲蒙和克尤<br>把我毁掉。在瑞曲蒙我翘起腿<br>仰卧在小独木舟的船底。”<br>“我的脚在摩尔门，我的心<br>在我脚下。在那件事后<br>他哭了，发誓‘重新做人’。<br>我无话可说。这该怨什么？</p><p>“在马尔门的沙滩上。<br>我能联结起<br>虚空和虚空。<br>呵，脏手上的破碎指甲。<br>我们这些卑贱的人<br>无所期望。”<br>　　　　啦啦</p><p>于是我来到迦太基</p><p>烧呵烧呵烧呵烧呵<br>主呵，救我出来<br>主呵，救我<br>烧呵</p><p> <strong>四、水里的死亡</strong><br>扶里巴斯，那腓尼基人，死了两星期，<br>他忘了海鸥的啼唤，深渊里的巨浪，<br>利润和损失。<br>　　　　　海底的一股洋流<br>低语着啄他的骨头。就在一起一落时光<br>他经历了苍老和青春的阶段<br>而进入旋涡。<br>　　　　　犹太或非犹太人呵，<br>你们转动轮盘和观望风向的，<br>想想他，也曾象你们一样漂亮而高大。</p><p> <strong>五、雷的说话</strong><br> 在汗湿的面孔被火把照亮后<br>在花园经过寒霜的死寂后<br>在岩石间的受难后<br>还有呐喊和哭号<br>监狱、宫殿和春雷<br>在远山的回音振荡以后<br>那一度活着的如今死了<br>我们曾活过而今却垂死<br>多少带一点耐心<br> 这里没有水只有岩石<br>有石而无水，只有砂石路<br>砂石路迂回在山岭中<br>山岭是石头的全没有水<br>要是有水我们会停下来啜饮<br>在岩石间怎能停下和思想<br>汗是干的，脚埋在沙子里<br>要是岩石间有水多么好<br>死山的嘴长着蛀牙，吐不出水来<br>人在这里不能站，不能躺，不能坐<br>这山间甚至没有安静<br>只有干打的雷而没有雨<br>这山间甚至没有闲适<br>只有怒得发紫的脸嘲笑和詈骂<br>从干裂的泥土房子的门口<br>　　　　　　　　　　　如果有水</p><p>而没有岩石<br>如果有岩石<br>也有水<br>那水是<br>一条泉<br>山石间的清潭<br>要是只有水的声音<br>不是知了<br>和枯草的歌唱<br>而是水流石上的清响<br>还有画眉鸟隐在松林里作歌<br>淅沥淅沥沥沥沥<br>可是没有水</p><p>那总是在你身边走的第三者是谁？<br>我算数时，只有你我两个人<br>可是我沿着白色的路朝前看<br>总看见有另一个人在你的身旁<br>裹着棕色的斗篷蒙着头巾走着<br>我不知道那是男人还是女人<br>——但在你身旁走的人是谁？</p><p>那高空中响着什么声音<br>好似慈母悲伤的低诉<br>那一群蒙面人是谁<br>涌过莽莽的平原，跌进干裂的土地<br>四周只是平坦的地平线<br>那山中是什么城<br>破裂，修好，又在紫红的空中崩毁<br>倒下的楼阁呵<br>耶路撒冷、雅典、亚历山大、<br>维也纳、伦敦<br>呵，不真实的</p><p>一个女人拉直她的黑长的头发<br>就在那丝弦上弹出低诉的乐音<br>蝙蝠带着婴儿脸在紫光里<br>呼啸着，拍着翅膀<br>头朝下，爬一面烟熏的墙<br>钟楼倒挂在半空中<br>敲着回忆的钟，报告时刻<br>还有歌声发自空水槽和枯井。</p><p>在山上这个倾坍的洞里<br>在淡淡的月光下，在教堂附近的<br>起伏的墓上，草在歌唱<br>那是空的教堂，只是风的家。<br>它没有窗户，门在摇晃，<br>干骨头伤害不了任何人。<br>只有一只公鸡站在屋脊上<br>咯咯叽咯，咯咯叽咯<br>在电闪中叫。随着一阵湿风<br>带来了雨。</p><p>恒河干涸，疲萎的叶子<br>等待下雨，乌黑的云<br>在远方集结，在喜马万山上。<br>林莽蜷伏着，沉默地蜷伏着。<br>于是雷说话了<br>哒<br>哒塔：我们给予了什么？<br>我的朋友，血激荡着我的心<br>一刹那果决献身的勇气<br>是一辈子的谨慎都赎不回的<br>我们靠这，仅仅靠这而活着<br>可是我们的讣告从不提它<br>它也不在善意的蜘蛛覆盖的记忆里<br>或在尖下巴律师打开的密封下<br>在我们的空室中<br>哒<br>哒亚德万：我听见钥匙<br>在门上转动一下，只转动了一下<br>我们想着钥匙，每人在囚室里，<br>想着钥匙，每人认定一间牢房<br>只在黄昏时，灵界的谣传<br>使失意的考瑞雷纳斯有一刻复苏<br>哒<br>哒密阿塔：小船欢欣地响应<br>那熟于使帆和摇桨的手<br>海是平静的，你的心灵受到邀请<br>会欢快地响应，听命于<br>那节制的手</p><p>　　　　　我坐在岸上<br>垂钓，背后是一片枯乾的荒野，<br>是否我至少把我的园地整理好？<br>伦敦桥崩塌了崩塌了崩塌了<br>于是他把自己隐入炼狱的火中<br>何时我能象燕子——呵燕子，燕子<br>阿基坦王子在塌毁的楼阁中<br>为了支撑我的荒墟，我捡起这些碎片<br>当然我要供给你。海若尼莫又疯了。<br>哒嗒。哒亚德万。哒密呵塔。<br>　　　　善蒂，善蒂，善蒂。</p><hr><h3 id="·-作者简介-·"><a href="#·-作者简介-·" class="headerlink" title="· 作者简介 ·"></a><strong>· 作者简介 ·</strong></h3><p><strong>托马斯·斯特尔那斯·艾略特</strong>（<strong>Thomas Stearns Eliot</strong>），诗人、剧作家和文学批评家。诗歌现代派运动领袖。出生于美国密苏里州的圣路易斯。</p><p>曾在哈佛大学学习哲学和比较文学，接触过梵文和东方文化，对黑格尔派的哲学家颇感兴趣，也曾受到法国象征主义文学的影响。1914年，艾略特结识了美国诗人庞德。1922年发表的《荒原》为他赢得了国际声誉，被评论界看作是二十世纪最有影响力的一部诗作，被认为是英美现代诗歌的里程碑。1927年，加入英国国籍。1943年结集出版的《四个四重奏》使他获得了1948年度诺贝尔文学奖并确立了当时在世的最伟大英语诗人和作家的地位。晚年致力于诗剧创作。</p><hr><h3 id="·-译者简介-·"><a href="#·-译者简介-·" class="headerlink" title="· 译者简介 ·"></a><strong>· 译者简介 ·</strong></h3><p><strong>穆旦</strong>（1918—1977），原名查良铮，出生于天津。诗人、翻译家。</p><p>1940年在西南联大毕业后留校任教。1949年赴美国留学，入芝加哥大学英国文学系学习。1952年获文学硕士学位。1953年回国后，任南开大学外文系副教授。1958年受到政治迫害，调图书馆工作。1977年因心脏病突发去世。</p><p>于40年代出版了《探险者》、《穆旦诗集（ 1939～1945）》、《旗》三部诗集，将西欧现代主义和中国诗歌传统结合起来，诗风富于象征寓意和心灵思辨，是“九叶诗派”的代表性诗人。20世纪80年代之后，许多现代文学专家推其为现代诗歌第一人，亦是九叶诗派成员之一。国外诗歌翻译工作，译本在国内翻译文中有较大影响。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新翻译</summary>
    
    
    
    
    <category term="新翻译" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新批评 —— 唐晓渡：内在于现代诗的公共性</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E5%94%90%E6%99%93%E6%B8%A1%EF%BC%9A%E5%86%85%E5%9C%A8%E4%BA%8E%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E8%AF%97%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%85%B1%E6%80%A7/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E5%94%90%E6%99%93%E6%B8%A1%EF%BC%9A%E5%86%85%E5%9C%A8%E4%BA%8E%E7%8E%B0%E4%BB%A3%E8%AF%97%E7%9A%84%E5%85%AC%E5%85%B1%E6%80%A7/</id>
    <published>2024-09-01T11:51:22.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:54:38.003Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新批评<span id="more"></span></p><hr><p><strong>内在于现代诗的公共性</strong></p><p><em>唐晓渡</em></p><h3 id="一、质询和疑虑"><a href="#一、质询和疑虑" class="headerlink" title="一、质询和疑虑"></a><strong>一、质询和疑虑</strong></h3><p> 一个感觉有点奇怪的题目：看起来像正题，读出来像反题，仔细想想更像一个悖谬。之所以有这样的感觉，当然和中国的特定历史语境有关，首先和某种集体的“创伤记忆”有关：由于长期受大一统意识形态的支配，当代中国诗人，尤其是先锋诗人，对“公共性”一词往往持有某种特别的警惕。其次，由于当代中国人文公共空间的发育和拓展在无从摆脱的受控条件下一直步履维艰，而且往往采取被扭曲的方式，20世纪90年代以来更是被权力、财富和急剧膨胀的大众消费文化合谋造就的、以“娱乐至死”为特征的“平面化”潮流所挤迫，因此，正像人们在日常生活中常常无视“权力”和“权利”的界限一样，在当下的中国语境中，“公共空间”和“公众空间”也往往被混为一谈。这样的空间有时也会向诗人发出邀请，前提是作为点缀或陪衬，以更加突出那些长袖善舞的作秀政客、脑筋灵活的商界精英以及企业巨子、体育明星、影视大腕、超级男女，总而言之，那些真正的“大众情人”。在这种情况下，即使是头脑最清醒的诗人也有理由对“公共人”的说法感到犹豫不决，因为他无法判断，这到底是一种褒奖呢，还是一种贬损？<br>　　或许首先应该厘清“公共人”的本义？但即便如此，疑虑大概也不会消失。按照笔者的理解，所谓“公共人”，是指具有公共精神，能基于敏锐的问题意识，超出个人或所属社团的利益思考和行动，并在公共空间内得到普遍认同、被社会共享共用的人。这一理解虽然较之一些更为谨慎的说法，例如罗尔斯的“交叠共识观”或“最低限度的最大可能性规划”多出一点理想色彩，但想必不离左右。问题在于，诗人和“公共人”之间究竟是一种怎样的关系，尤其是在同一个生命个体内部？或者换一种问法：一个诗人究竟在什么情况下会被视为一个现实的而不只是意欲中的“公共人”？几乎所有的诗人都会同意或乐于同意自己既是一个“为人类工作的人”，同时又是一个“永远的孤独者”，这二者之间难道不存在一道深渊，一道似乎是不可逾越的鸿沟吗？如果答案是肯定的，那么就需要进一步追问：他是怎么越过这道深渊或鸿沟的？他真的越过了这道深渊或鸿沟了吗？</p><h3 id="二、传统诗歌中的公共性"><a href="#二、传统诗歌中的公共性" class="headerlink" title="二、传统诗歌中的公共性"></a><strong>二、传统诗歌中的公共性</strong></h3><p>中国诗人对诗歌中的公共性问题从来就不会感到陌生，因为中国不但有着伟大的诗歌传统，而且有着悠久的“诗教”传统。所谓“诗言志”，所谓“《诗》三百，一言以蔽之，曰：思无邪”，所谓“诗可以兴，可以观，可以群，可以怨”，都体现了某种内在的公共视角。主导中国传统社会的是儒家文化，儒家文化的理想人格是致力于道德完善的“君子”，世界上恐怕还没有哪一个民族，哪一种文化，曾经像中国传统文化那样，把诗置于造就“君子”的六门功课即“六艺”的首位，并且把包括诗在内的人文之道，作为一种“大德”，在本体论的意义上提到“与天地并生”的“自然之道”的高度。对传统诗人来说，公共性大概不会成为问题，就像诗的合法性、诗人的身份不会成为问题一样。所有这些作为背景和资源，都提示了诗歌中公共空间的可能阈限和纵深。 </p><h3 id="三、新的地平线"><a href="#三、新的地平线" class="headerlink" title="三、新的地平线"></a><strong>三、新的地平线</strong></h3><p>　　然而我们却必须立足一条新的地平线，重新探讨内在于诗歌的公共性问题。这条新的地平线就是对现代性的追求。<br>　　至少存在着两种性质完全不同的对现代性的追求：一种是指从工业革命以来，伴随着工业化、都市化，一直到现在所谓“全球化”进程的现代性，用奥克塔维奥・帕斯的话说，那是一种世界性的追求。在中国，这样的追求以成为现代民族国家为首要历史目标。它又分三个阶段：实现国家统一过程中对权力的角逐，计划经济模式的工业化和社会工程论意义上的管理理念所导致的政治垂直支配，以经济建设为中心所导致的“新丛林法则”及商业主义、消费主义的盛行。虽然在追求过程中也有迷失和幻灭，然而这种“现代性”的追求至少目前仍然是一股不可抗拒的潮流。这使得现代人成为现代性的打工仔和“人”的抽象化、贫乏化、“单维”化。<br>　　另一种现代性与前一种现代性既彼此平行又相互龃龉，更准确地说，是建立在批判前者的基础上，其要旨在于对被前一种“现代性”的追求所遮蔽、所遗忘的更广阔的“生活世界”（胡塞尔）或“亲在之在”（海德格尔）的揭示和守护，重建人与自然、世界和自我的有机联系。我们可以一般地说这是一种追思、追问存在的“现代性”，也可以在极端意义上称之为“反现代性的现代性”。西方自浪漫主义以来，中国自五四以来，尤其是自上世纪80年代以来，对这种现代性的追求同样形成了一个自身的传统。由此定义了诗歌自身的“现代性”，并导致了现代诗相对于传统诗在诗的本体、功能、诗人身份，包括内在的公共性等一系列问题上的分野。换句话说，现代诗的公共性问题从一开始就内在地包含了对前一种现代性的质疑和批判。和传统诗歌不同，现代诗的公共性问题是一个开放的概念。 </p><h3 id="四、个体发生：探讨现代诗公共性的独特角度"><a href="#四、个体发生：探讨现代诗公共性的独特角度" class="headerlink" title="四、个体发生：探讨现代诗公共性的独特角度"></a><strong>四、个体发生：探讨现代诗公共性的独特角度</strong></h3><p>探讨公共性的前提之一是文化和价值的多元化和多样化，但是，往往正是在相对封闭和单一的历史语境中，更能体现出诗歌的公共价值。另一方面，如果说公共哲学所要探讨的是某种“交叠共识观”，是“最低限度的最大可能性规划”，那么，大多数诗人可能会对之退避三舍。因为诗人更看重的是个体的主体性、语言的独创性，是发出个人无以替代的声音。由于历史的原因，在当代中国，“公共”对一个诗人来说更近于一个贬义词。 </p><p>但正是从类似的悖谬或误解入手，可以径直切入有关现代诗公共性问题的讨论。在某种意义上，诗人是从追求现代性的历史进程中分离出来的最早的“个人”，而诗一再被边缘化意味着诗人越来越成为启示性的“个人”。社会政治和伦理意义上的公共性重在建立理性、健康、公正的公民社会和国际秩序，现代诗的公共性则重在锻炼敏感、丰富而活跃的个体心灵。正如没有合格的公民，就谈不上公民社会的建设一样，没有一颗情思丰沛的心灵，就不会有真正合格的公民。<strong>现代诗的公共性本不待于公共哲学的发育，事实上它一直在作为个体的诗人或诗歌读者内部发生。****而之所以说现代诗的公共性是内在的，是因为它始终以先于而又不同于一切公共语言的方式，发生并作用于个体的心灵。</strong>西默斯・希尼的一句话恰好在美学和伦理两个层面上同时触及了问题的核心，那就是“在一念之间抓住真实和正义”。这是现代诗存在的自身理由，也是诗人不可让渡的自由。是他唯一应该遵从的内心律令，也是他作为公民行使其合法权利的最高体现。</p><hr><h3 id="·-作者简介-·"><a href="#·-作者简介-·" class="headerlink" title="· 作者简介 ·"></a><strong>· 作者简介 ·</strong></h3><p><strong>唐晓渡</strong>，江苏仪征人，1982年1月毕业于南京大学中文系，同年2月到中国作家协会《诗刊》编辑部先后任编辑、副编审，现为作家出版社编审、北京大学新诗研究中心特约研究员。大学期间开始诗歌和文学评论写作，1981年开始发表作品。多年来主要致力于中国当代诗歌，尤其是先锋诗歌的研究、评论和编纂工作，兼及诗歌创作和翻译，被认为是中国当代最有影响的诗歌批评家之一。著有诗论集《不断重临的起点》、《唐晓渡诗学论集》等，译有米兰·昆德拉文论集《小说的艺术》等，主编“二十世纪外国大诗人丛书”多卷本、《新诗三百首》（中国青年出版社，1999，副主编）、《灯芯绒幸福的舞蹈——后朦胧诗选》等十余种诗选。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新批评</summary>
    
    
    
    
    <category term="新批评" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E6%89%B9%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新诗歌 —— 晏榕《汉字》《东风破》（五）</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E6%96%B0%E8%AF%97%E7%BB%8F5/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E6%96%B0%E8%AF%97%E7%BB%8F5/</id>
    <published>2024-09-01T11:48:27.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:50:47.098Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新诗歌<span id="more"></span></p><hr><h3 id="汉字·-匆"><a href="#汉字·-匆" class="headerlink" title="汉字· 匆"></a><strong>汉字· 匆</strong></h3><p>它几乎</p><p>表征了这个</p><p>风风火火的世界</p><p>你看</p><p>来匆匆</p><p>去匆匆</p><p>花开花落</p><p>云卷云疏</p><p>似水流年是匆匆的</p><p>过眼烟云是匆匆的</p><p>似乎这一切</p><p>真的会在一瞬间</p><p>零落成泥</p><p>碾作尘</p><p>看来</p><p>我们要想想办法</p><p>把这面旗帜上的</p><p>那一捺</p><p>画得慢些</p><p>再慢些</p><p>要想办法</p><p>把日子拉得</p><p>长一些</p><p>要用尽力气</p><p>去拽住生活的</p><p>小小尾巴</p><hr><h3 id="东风破·玉蝴蝶·望处雨收云断"><a href="#东风破·玉蝴蝶·望处雨收云断" class="headerlink" title="东风破·玉蝴蝶·望处雨收云断"></a>东风破·玉蝴蝶·望处雨收云断</h3><p>真正萧条的<br>不是雨，不是秋日光阴<br>不是宋玉的悲凉</p><p>不是风儿拂过水面<br>花儿萎落、月亮高挂<br>不是梧桐叶子点缀的街道</p><p>甚至不是故人的口吻<br>风月星霜<br>海阔天遥</p><p>不可能是那双低飞的燕子<br>寄不出的信<br>一片远远的盛着乌云的蓝</p><p>我还可以放弃<br>柳永的眺望，鸿雁的身姿<br>斜阳里听不到的哀鸣</p><p>还要忽略刚打过招呼的<br>晃动的钟点，它又黑又长，我知道它贿赂了<br>那些隐藏起来的惊喜</p><p>对，绝不是那些慌不择路的<br>白昼，早晨羞怯的露水<br>冻僵的心脏和血</p><p>真正萧条的是这条窄窄的<br>人行道，一边洪水泛滥<br>另一边开满了燃烧的纸做的微笑</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新诗歌</summary>
    
    
    
    
    <category term="新诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新音乐 —— 阿拉·普加乔娃 Алла Пугачева</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E6%96%B0%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E6%96%B0%E9%9F%B3%E4%B9%90/</id>
    <published>2024-09-01T11:43:17.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:47:19.232Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新音乐<span id="more"></span></p><hr><p><strong>乐者简介</strong></p><p>阿拉·普加乔娃 Алла Пугачева</p><p>1949年出生在莫斯科，俄罗斯流行女歌手。</p><p>她极少演唱外国歌曲，即使去国外演出她也喜欢用俄语演唱俄罗斯作曲家的作品。</p><hr><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/Gp0pLbi0Wnc?si=a_LXXRLdvzkW3rWA" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新音乐</summary>
    
    
    
    
    <category term="新音乐" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每周重磅 —— 杨炼 诗两首</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC10%E6%9C%9F-1/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC10%E6%9C%9F-1/</id>
    <published>2024-09-01T11:40:09.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:42:22.552Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#每周重磅<span id="more"></span></p><hr><h3 id="无人称的雪"><a href="#无人称的雪" class="headerlink" title="无人称的雪"></a><strong>无人称的雪</strong></h3><p>（之一）</p><p>一场雪干燥 急促模仿一个人的激情<br>兽性的昏暗白昼<br>雪用细小的爪子在树梢上行走</p><p>细小的骨骼<br>一场大火提炼的玻璃的骨骼</p><p>雪 总是停在<br>它依然刺耳的时候</p><p>关于死 死者又能回忆起什么<br>一具躯体中秘密洒满了银子<br>一千个孕妇在天上分娩<br>未经允许的寒冷孤儿<br>肉的淡红色梯子 通向小小的阁楼<br>存放尸首的 白色夜晚的阁楼</p><p>你不存在 因而你终年积雪</p><p>（之二）<br>雪地上布满了盲人 他们看不见<br>一首死在旅馆里的诗<br>和 繁殖着可怕阳光的山谷</p><p>他们在同一座悬崖下失去影子<br>变成花园日规上黑瘦的针<br>用笑声洗脚</p><p>用一只死鸟精心制作雕花的器皿<br>野餐时痛饮鲜红的溪流<br>正午 盲人盲目分泌的溪流</p><p>他们看不见 一首诗里的游客<br>都裸体躺在旅馆的床上<br>无须陷落 就抵达一场雪崩的深度</p><p>（之三）</p><p>一盏陶土小灯是你送给黑暗的礼物<br>雨声和雨声的摩擦中<br>诞生了你名字里的雪<br>给你文身的雪<br>疼痛 放出关进岩石多年的鸟群<br>一只是一个辞 而你是无辞的<br>风暴 是城市屋顶上一座空中墓园<br>天使 也得在窝里舔伤<br>像头黄金的野兽蹲在昔日<br>被水显形的人不得不随水流去<br>一场大雪犹如下到死后的音乐<br>你在名字每天死后<br>袒露一具没人能抚摸的肉体<br>让天空摸<br>从雪到血 摸遍火焰<br>直至黑暗 偿还不知是谁的时间</p><p>（之四）</p><p>黑夜像一个疯子的思想敲打<br>我们的头颅 使我们相遇<br>危险的雪不存在距离<br>像两片星光下驰过同一座山峰的马<br>被一枚埋入夏夜的钉子扎着<br>听鬼魂们洒水 清扫月亮<br>听 墓碑说谎 炫耀人生的艺术</p><p>我们都是下山的 雪<br>天生无人称因而能挥霍每个人的死亡<br>黑夜在病床上 挥霍妄想时<br>疯子们的村庄在弹琴<br>蜡烛不朽 钟声泼出眼泪<br>一副白骨漫山遍野脱下日子的丧服<br>而 我们冻结成一整块石头</p><p>（之五）</p><p>这山谷不可登临<br>一如你里面 那座白色夜晚的阁楼</p><p>被雪邀请时 花草一片寂静<br>视野 像一杯斟入黑暗的酒<br>在不同地点燃烧</p><p>被雪拒绝时 你是无色的<br>栖息在伤口里的鹰 用阳光小声哭泣<br>岩石 慢慢吞下你<br>而你的性闪耀你死后不可能的亮度</p><p>你成为唯一的不可能了<br>一生的雪都落下了</p><p>白色夜晚的阁楼里 钳子在夹紧<br>鸟儿脆弱的睡梦里 天空无情欢呼<br>女孩胸前甜蜜的梨子 掉进<br>雨季 雨声 就在你里面到处追逐你<br>一个人赤裸到最后无非一片雪</p><p>在山谷脚下洁白 刺眼</p><p>走了千年还没穿过这间没有你的房子</p><p>（之六）</p><p>只活在时间里的人知道时间并非时间<br>一块岩石本身就是一首诗<br>而阴影 镌刻成一把湖边的椅子<br>每年六月的野草 在这儿朗读<br>雪 死者银白的书<br>那铁丝鬃毛的刷子仍固执刷着</p><p>一双泥泞棺木的鞋子<br>一副纸手铐 更使囚犯胆战心惊<br>这一个个字 写下就错了<br>刻上悬崖的字 搭乘着失控的缆车<br>日复一日粉身碎骨<br>跳入一首诗的诗人只配粉身碎骨</p><p>比死亡更逼真的想象里<br>雪是一次漫步 仅仅一次<br>六月就齐声腐烂 死者的肉体摇着铃<br>所有人 摇着此刻完成的孤独的铃<br>比想象更逼真地死亡着<br>雪 离开太远了 不得不埋葬一切</p><hr><h3 id="诺日朗"><a href="#诺日朗" class="headerlink" title="诺日朗"></a>诺日朗</h3><p>一、日潮</p><p>高原如猛虎，焚烧于激流暴跳的万物的海滨<br>哦，只有光，落日浑圆地向你们泛滥，大地悬挂在空中</p><p>强盗的帆向手臂张开，岩石向胸脯，苍鹰向心……<br>牧羊人的孤独被无边起伏的灌木所吞噬<br>经幡飞扬，那凄厉的信仰，悠悠凌驾于蔚蓝之上<br>你们此刻为那一片白云的消逝而默哀呢<br>在岁月脚下匍匐，忍受黄昏的驱使<br>成千上万座墓碑像犁一样抛锚在荒野尽头<br>互相遗弃，永远遗弃：把青铜还给土，让鲜血生锈<br>你们仍然朝每一阵雷霆倾泻着泪水吗<br>西风一年一度从沙砾深处唤醒淘金者的命运<br>栈道崩塌了，峭壁无路可走，石孔的日晷是黑的<br>而古代女巫的天空再次裸露七朵莲花之谜<br>哦，光，神圣的红釉，火的崇拜火的舞蹈<br>洗涤呻吟的温柔，赋予苍穹一个破碎陶罐的宁静<br>你们终于被如此巨大的一瞬震撼了么<br>——太阳等着，为陨落的劫难，欢喜若狂</p><p>二、黄金树</p><p>我是瀑布的神，我是雪山的神<br>高大、雄健、主宰新月<br>成为所有江河的唯一首领<br>雀鸟在我胸前安家<br>浓郁的丛林遮盖着<br>那通往秘密池塘的小径<br>我的奔放像大群刚刚成年的牡鹿<br>欲望像三月<br>聚集起骚动中的力量</p><p>我是金黄色的树<br>收获黄金的树<br>热情的挑逗来自深渊<br>毫不理睬周围怯懦者的箴言<br>直到我的波涛把它充满</p><p>流浪的女性，水面闪烁的女性<br>谁是那迫使我啜饮的唯一的女性呢</p><p>我的目光克制住夜<br>十二支长号克制住番石榴花的风<br>我来到的每个地方，没有阴影<br>触摸过的每颗草莓化作辉煌的星辰<br>在世界中央升起<br>占有你们，我，真正的男人</p><p>三、血祭</p><p>用殷红的图案簇拥白色颅骨，供奉太阳和战争<br>用杀婴的血，行割礼的血，滋养我绵绵不绝的生命<br>一把黑曜岩的刀剖开大地的胸膛，心被高高举起<br>无数旗帜像角斗士的鼓声，在晚霞间激荡<br>我活着，我微笑，骄傲地率领你们征服死亡<br>——用自己的血，给历史签名，装饰废墟和仪式</p><p>那么，擦出你的悲哀！让悬崖封闭群山的气魄<br>兀鹰一次又一次俯冲，像一阵阵风暴，把眼眶啄空<br>苦难祭台上奔跑或扑倒的躯体同时怒放<br>久久迷失的希望乘坐尖锐的饥饿归来，撒下呼啸与赞颂<br>你们听从什么发现了弧形地平线上孑然一身的壮丽<br>于是让血流尽：赴死的光荣，比死更强大<br>朝我奉献吧！四十名处女将歌唱你们的幸运<br>晒黑的皮肤像清脆的铜铃，在斋戒和守望里游行<br>那高贵的卑怯的、无辜的罪恶的、纯净的肮脏的潮汐<br>辽阔记忆，我的奥秘般随着抽搐的狂欢源源诞生<br>宝塔巍峨耸立，为山巅的暮色指引一条向天之路<br>你们解脱了——从血泊中，亲近神圣</p><p>四、偈子</p><p>为期待而绝望<br>为绝望而期待</p><p>绝望是最完美的期待<br>期待是最漫长的绝望</p><p>期待不一定开始<br>绝望也未必结束</p><p>或许召唤只有一声——<br>最嘹亮的，恰恰是寂静</p><p>五、午夜的庆典</p><p>开歌路</p><p>领：午夜降临了，斑灿的黑暗展开它的虎皮，金<br>灿灿地闪耀着绿色。遥远。青草的方向使我<br>们感动，露水打湿天空，我们是被谁集合起<br>来的呢？</p><p>合：哦这么多人，这么多人！</p><p>领：星座倾斜了，不知不觉的睡眠被松涛充满。<br>风吹过陌生的手臂，我们仅仅挤在一起，梦<br>见篝火，又大又亮。<br>孩子们也睡了。</p><p>合：哦这么多人，这么多人！</p><p>领：灵魂颤栗着，灵魂渴望着，在漆黑的树叶间，<br>寻找一块空地。在晕眩的沉默后面，有一个<br>声音，徐徐松弛成月色，那就是我们一直追<br>求的光明吧？</p><p>合：哦这么多人，这么多人！</p><p>穿花</p><p>诺日朗的宣谕：<br>唯一的道路是一条透明的路<br>唯一的道路是一条柔软的路<br>我说，跟随那股赞歌的泉水吧<br>夕阳沉淀了，血流消融了<br>瀑布和雪山的向导<br>笑容荡漾袒露诱惑的女性<br>从四面八方，跳舞而来，沐浴而来<br>超越虚幻，分享我的纯真</p><p>煞鼓</p><p>此刻，高原如猛虎，被透明的手指无垠的爱抚<br>此刻，狼藉的森林蔓延被蹂躏的美，灿烂而严峻的美<br>向山洪、像村庄碎石累累的毁灭公布宇宙的和谐<br>树根粗大的脚踝倔强地走着，孩子在流离中笑着<br>尊严和性格从死亡里站起，铃兰花吹奏我的神圣<br>我的光，即使陨落着你们时也照亮着你们<br>那个金黄的召唤，把苦涩交给海，海永不平静<br>在黑夜之上，在遗忘之上，在梦呓的呢喃和微微呼喊之上<br>此刻，在世界中央。我说：活下去——人们<br>天地开创了。鸟儿啼叫着。一切，仅仅是启示</p><hr><h3 id="·-作者简介-·"><a href="#·-作者简介-·" class="headerlink" title="· 作者简介 ·"></a><strong>· 作者简介 ·</strong></h3><p><strong>杨炼</strong>，当代著名诗人。 1955年出生于瑞士伯尔尼，6岁时回到北京，1974年高中毕业后，在北京昌平县插队，之后开始写诗，并成为《今天》杂志的主要作者之一。1983年，杨炼以长诗《诺日朗》出名，1988年被中国内地读者推选为“十大诗人”之一，同年在北京与芒克、多多等创立“幸存者诗歌俱乐部”。现定居伦敦，继续从事文学创作。</p><p>杨炼的作品以诗和散文为主，兼及文学与艺术批评。其诗集八种、散文集两种，与众多文章已被译成二十余种外文，在各国出版。他不停参加世界文学、艺术及学术活动，被称为当代中国文学最有代表性的声音之一。《大海停止之处》、《同心圆》等被称为杨炼的代表作。《大海停止之处》以特定的组诗形式，把外在漂流转为一场内心之旅。《同心圆》更是取消了时间概念，直指人性不变之处境。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#每周重磅</summary>
    
    
    
    
    <category term="每周重磅" scheme="http://example.com/tags/%E6%AF%8F%E5%91%A8%E9%87%8D%E7%A3%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新视野 —— 木心是谁？</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/post-1/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/post-1/</id>
    <published>2024-09-01T11:37:33.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:39:37.945Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新视野<span id="more"></span></p><hr><h3 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h3><p>“木心是谁？”2006年以前在中国大陆能够回答这个问题的人可能不多。这位1927年出生于浙江乌镇，擅长写诗、绘画、热爱音乐、哲学的“现代文艺复兴人”，虽然已经被台湾和旅居海外的华人拥戴数十年，但在十年前的中国内地竟然默默无名。木心在中国内地的知名度在他生命的最后五年，中国大陆首次出版他的文学著作时才开始有人关注。而2015年11月间，乌镇木心美术馆的成立更是向这位文学家与诗人的致敬。</p><p>出生于江南大户，木心从一出生就有得天独厚的机会，从小有私塾先生教导，茅盾更是他远房的舅舅，他的书房是木心小时最喜欢游荡的地方。他同时吸收中国与西方文化的精髓，学习钢琴，酷爱音乐，都给他自由的心灵带来养分。他的创作，不论是诗歌、散文、还是小说，毫无拘泥地游走于古今中外的文化与思想。“文化像风，风没有界限，也不需要中心，一有中心就成了旋风了！”木心曾经如此对加州大学洛杉矶分校英语系教授童明说。</p><p>但是在过去，这一类型的创作在中国内地是很难被接受的。木心在文革期间做过牢，他因“思想犯罪”被关在潮湿废弃的防空洞。但是他很倔，在最恶劣的情况下创造力一直没有消失，三度坐牢期间密密麻麻地写下66页的《狱中手稿》，不向官方体制屈服，继续保持自己心灵的自由。</p><p>到了1979年他终于获得平反，1982年移居纽约。美国为他提供了时空，给他机会结识志同道合的朋友。“第一次收到木心的稿件，感觉是惊艳。怎么有人写得这么好，这么与众不同？他的书写不带一丝当时的大陆文风。这位来自大陆定居此地的作家，像是从石头里蹦出来的孙悟空。”当时旅居纽约的台湾作家王渝在阅读木心给《美洲华侨日报》投稿之后，立刻向台北《联合报》副刊主编痖弦推荐。痖弦不但在联合报上多次刊登木心的文章，1984年《联合文学》创刊号中还提供了“木心专辑”。木心在家中举办的“世界文学史讲座”，陈丹青就是其中的弟子。木心在海外名气遥遥直上。</p><p>乌镇旅游局的陈向宏在筹备“文化乌镇”项目时无意中阅读了一篇木心的文章，发现了这位被内地埋没的文化同乡，决心要找到木心。陈向宏透过茅盾文学奖得主王安忆得知陈丹青是木心好友，辗转认识了木心。为了说服木心搬回乌镇，陈向宏将木心故居全部收购下来，努力将其恢复原状，吸引其回归。同时，广西师范大学出版社出版了5部他的著作，在短暂的时间中，让木心从默默无名成为极受年轻人喜爱的作家。不像中国体制内长大的上一辈，这些年轻人少了条条框框的约束，特别喜欢木心，虽然不完全了解，但多少形成社会的力量。木心虽然没有官方背景，但读者在民间不断增加。他2011年去世时，从来没有见过面的读者都来追悼，读者群包括了社会底层人士到知识分子。</p><p>陈向宏除了为木心修复故居之外，还承诺出资为他盖美术馆，让民众有机会看到他的画作与文学手稿。木心过世前看过了美术馆的初稿，这是由贝聿铭弟子、纽约OLI建筑事务所的冈本博和林兵两人设计的。历时四年，造价1.5亿人民币的木心美术馆在今年11月15日正式开放，由陈丹青出任馆长。</p><p>木心美术馆开幕晚宴之后的after party上，陈丹青、巫鸿、童明、梁文道这几位来自艺术、学术、文学的文化精英在水乡乌镇的一家西班牙风格的餐厅喝酒聊天，突然间一位长了一对凤眼，绑着小马尾，外表清秀的年轻人手提一瓶啤酒从外头走进来，一箭步到陈丹青面前向他恭贺：“我们都是木心读者群的粉丝，大伙在外头喝酒，进不来，派我进来向老师问好，谢谢老师为木心所做的贡献。”陈丹青慈善地问：“你从哪里来的啊？”“南京！”。不单只这位南京文艺青年和他在外头的朋友、伙伴，童明告诉我，他前一天遇到了一位从宁夏赶过来的读者。那只是一名葡萄酒厂的工人，20多岁，对木心的作品快到痴迷的程度，将木心的诗改编成歌曲，还唱了给大家听。</p><p>虽然已经在芝加哥、耶鲁、纽约及夏威夷办过画展，到他逝世之前，木心从未在中国内地举办展览。但是，陈向宏否认美术馆是为他复苏名气以吸引观光客。乌镇于2010年起努力经营文化事业，目前为止已经有一所大剧院、七所小剧院，还从2013年起举办乌镇国际戏剧节，邀请国际及国内各戏剧团体共同参与，并且计划从今年三月开始定期举办国际当代艺术邀请展。许多城市利用文化来带动观光，但是对游客数目名列前茅的乌镇，文化似乎是个点缀。然而对粉丝而言，木心美术馆让他们能沉迷于木心的文字之间，还有机会看到他的艺术，体会他的精神。</p><hr><h3 id="木心简介"><a href="#木心简介" class="headerlink" title="木心简介"></a>木心简介</h3><p><strong>木心纪念馆简介</strong></p><p>木心故居纪念馆位于乌镇东栅财神湾186号，2014年5月25日开始对外开放。</p><p>纪念馆坐落于乌镇东栅财神湾，取名晚晴小筑，分为生平馆、绘画馆、文学馆，三馆墙面的文字叙述，全部采自木心先生的著作与诗作。绘画馆包含粉画、水彩画、石版画、书法近30件，文学馆内有木心先生的写字台、办公桌、用具等遗物，均为首次展示。 </p><p><strong>生平馆</strong></p><p>由历史照片构成：《乌镇·上海：1927—1949》、《上海岁月：1949—1982》、《纽约岁月：1982—2006》、《晚晴小筑：2006—2011》。十分之九照片，首次展示。</p><p><strong>绘画馆</strong></p><p>粉画、水彩画、石版画、书法近三十件，包括画具等遗物，是木心先生画作在中国的首次展示。</p><p><strong>文学馆</strong></p><p>计有木心先生的台湾版著作，大量世界文学著作民国版真迹，数十件手稿、稿本、乐谱，木心先生的写字台、办公桌、用具、礼帽、皮鞋、手杖等遗物，均为首次展示，并有世界文学史讲席《最后一课》的影像放映。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新视野</summary>
    
    
    
    
    <category term="新视野" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%A7%86%E9%87%8E/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新翻译 —— 马永波译阿什贝利诗两首《神话诗人》、《诗》</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/post/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/post/</id>
    <published>2024-09-01T11:33:36.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:36:46.185Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新翻译<span id="more"></span></p><hr><h3 id="诗"><a href="#诗" class="headerlink" title="诗"></a>诗</h3><p><em>约翰·阿胥伯莱</em></p><p>当我们在屋顶下散步</p><p>路灯照亮的街道如此陌生</p><p>对于试图剪下我头发的商人</p><p>我要求的只是和平</p><p>一个白色的词在 在他们的唇下等待</p><p>像天空从悬崖上垂下</p><p>因为天空</p><p>我们才到达了屋顶</p><p>在那个等待</p><p>手和灯的日子</p><p>我弄湿我水晶的头发</p><p>从未如此平静</p><p>与破碎的天空和睦相处</p><p>对于天空宁静意味着</p><p>垂下你的头发</p><p>穿过废墟上方</p><p>宁静的空气，因为夜</p><p>在等待灯</p><p>一屋子的人在等待</p><p>于宁静中死去</p><p>然后击打一排排的灯</p><p>他们带来的不只是天空</p><p>肺子回到屋顶</p><p>意味着你的头发在劫难逃</p><p>那些明亮的头发的垫子</p><p>在海停止等待之前</p><p>你不能对屋顶讲话</p><p>它向宁静移动</p><p>只凭坠落的灯</p><p>了解天空的白昼</p><p>废墟之外，灯</p><p>爬上被征服的头发的水晶山</p><p>进入天空的白昼</p><p>寂静在等待</p><p>任何和平的事物</p><p>而你发现了屋顶</p><p>屋顶是灯</p><p>是芳香头发的和平</p><p>等待一片热带的天空</p><p>（选自《一些树》，1956年）</p><hr><h3 id="神话诗人"><a href="#神话诗人" class="headerlink" title="神话诗人"></a>神话诗人</h3><p><strong>1</strong></p><p>音乐给我们带来了</p><p>仿佛期待已久的事物，但它们的形式</p><p>如此奥妙，没有任何空虚的</p><p>感觉，仿佛快乐</p><p>会持久，像一位亲密的朋友</p><p>在梦中向一个人走去，</p><p>这是无牙的老柳树的</p><p>喃喃低语，在一段音乐中</p><p>保存着它们的烦恼。没有喧闹</p><p>能容纳积雪的山峰和心形的</p><p>教堂窗户，只有无限</p><p>保留着美，比空气还轻</p><p>我们起身装满野餐篮。</p><p>可他们，我们无法忍耐的人说</p><p>在我们旁边，大千世界</p><p>像一个处女在发怒</p><p>紧挨着我们的丝质的思想，他们说</p><p>可以摸摸它，它无害。</p><p>可突然，他们绿色的侧面</p><p>沉没，仿佛处女</p><p>在里面击打他们通风的棚架。</p><p>在她狂怒的叹息中，</p><p>一种新的音乐，纯真而怪异</p><p>像海洋展露出的明亮的牙齿</p><p>落在挣扎的柳树上。</p><p>我们厌倦了，他们说。这是个</p><p>我们不想理解的警告。</p><p><strong>2</strong></p><p>神话诗人，他的脸</p><p>惊人的苛刻，接纳</p><p>在它到来之前的美。神圣的时刻</p><p>在缓慢的到达中</p><p>哀悼他。他只不过是一个</p><p>点缀，一种淫荡的云</p><p>安置在地平线上。</p><p>靠近动物园，默许了</p><p>灰尘，糖果，变节者；插入</p><p>喘息的树林，或公然</p><p>散步在巨大而阴沉的广场</p><p>他和所有的音乐一同私奔</p><p>毫不在意。他说，</p><p>那不是为了最后的娱乐</p><p>而是因为它可以提供，</p><p>简单得不可蔑视的一件礼物？</p><p>哦，在咆哮的百夫长身旁</p><p>狮子渴望的</p><p>不可能是孩子和变节者</p><p>拉着手，在他们瞬间的</p><p>兴趣中，在一百万条</p><p>船的阴影中；他们的渴望</p><p>从丧失中仅仅长成了一个手势？</p><p>（选自《一些树》，1956年）</p><hr><h3 id="·-作者简介-·"><a href="#·-作者简介-·" class="headerlink" title="· 作者简介 ·"></a>· 作者简介 ·</h3><p><strong>约翰·阿什贝利（John Ashbery）</strong>1927生于纽约州罗切斯特。美国最有影响的诗人之一。毕业于哈佛大学和哥伦比亚大学。1965年前在法国任《先驱论坛报》艺术评论员，后回纽约。1974年起在大学任教。后现代诗歌代表人物。其诗集《凸面镜中的自画像》获得国家图书奖和普利策奖。（在一些译作中又被译为约翰·阿胥伯莱。）</p><hr><h3 id="·-译者简介-·"><a href="#·-译者简介-·" class="headerlink" title="· 译者简介 ·"></a>· 译者简介 ·</h3><p><strong>马永波</strong>，当代诗人，翻译家，学者。马永波在创作实践中极大地推动了汉语诗歌语言的后现代化转型，并长期致力于英美现当代文学的翻译与研究，是大陆译介西方后现代主义诗歌的主要诗人翻译家，填补了英美后现代诗歌研究空白，并首次将美国继艾略特之后最著名的诗人阿什贝利译介到中国。主要作品有《炼金术士》，《存在的深度》，《树篱上的雪》，译著有《美国诗选》，《艾米·洛厄尔诗选》，《史蒂文斯诗学文集》《1940年后的美国诗歌》，学术专著有《文学的生态转向》，《美国后现代诗学》，《英国当代诗歌研究》等。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新翻译</summary>
    
    
    
    
    <category term="新翻译" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新批评 —— 陈超：贫乏中的自我自我再剥夺 —— 先锋“流行诗”中的反文化、反道德问题</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E9%99%88%E8%B6%85%EF%BC%9A%E8%B4%AB%E4%B9%8F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E8%87%AA%E6%88%91%E5%86%8D%E5%89%A5%E5%A4%BA%E2%80%A6%E2%80%A6/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E9%99%88%E8%B6%85%EF%BC%9A%E8%B4%AB%E4%B9%8F%E4%B8%AD%E7%9A%84%E8%87%AA%E6%88%91%E8%87%AA%E6%88%91%E5%86%8D%E5%89%A5%E5%A4%BA%E2%80%A6%E2%80%A6/</id>
    <published>2024-09-01T11:29:57.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:33:11.848Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新批评<span id="more"></span></p><hr><h3 id="一"><a href="#一" class="headerlink" title="一"></a>一</h3><p>​     近几年来，由于网络成为诗歌的另一个主要的发表“现场”，诗坛似乎比90年代热闹。但是，我不同意将热闹直接等同于“繁荣”，我以为，诗界存在的问题不少，有些甚至是致命的写作意识上的偏狭和迷误。诗歌的繁荣，只有一个可靠标准，就是看它出现了多少有价值的作品，而不是发出了多少可称之为诗的东西。举一个极端的例子：我们不能说举国铺天盖地的“大跃进”民歌就是诗的繁荣吧？这么说，也不意味着我蔑视“网络诗歌”，诗的好坏，与发表的方式无关。我只是感到，当下先锋诗歌就其颇有代表性的写作意识及流向之一而言，呈现出新一轮的狭隘化、蒙昧主义、独断论。考虑到它已经造成巨大影响和舆论，且在进一步恶性发展，有必要及时提出批评。</p><p>​       就文学艺术的一般规律而言，“先锋”本来是不“流行”的。先锋就是意识和技艺上超前的先驱的探索。然而，近些年蹊跷频生，我们也见惯不奇了，在诗歌界（大量网络诗坛和纸刊）流行的正是“日常主义先锋诗”浪潮。它们构成了新世纪初的“流行诗”。我命名的“先锋流行诗”，其基本模样是这样的：反道德，反文化，青春躁动期的怪癖和里比多的本能宣泄，公共化的闲言碎语、飞短流长，统一化的“口语”语型，俏皮话式的自恋和自虐的奇特混合，琐屑而纷乱的低匍的“记实性”。它们似乎只有一个时间——现在，只有一种情境——乖戾，只有一种体验方式——人的自然之躯，只有一种发生学图式——即兴，只有一个主题意向——反××。</p><p>​       我本不是“高雅而严肃”的作者和读者，有我大量的诗、文为证。就诗歌阅读而言，我有着不比别人少的世俗趣味。因此，即使是对上述模样的“流行诗”，我也并不是完全持批判态度的；相反，从职业考虑我还读了不少——这是我能够发言的基础——有些诗解构了僵硬的体制话语及伪道学，和素材洁癖意义上所谓的“纯诗”，诙谐、尖利、简捷、不装孙子，让人轻松。所以，我认为这种流行诗仍应属于“广义”的先锋诗，而不是被高雅人士斥责的“伪诗”，它们的出现有一定程度的必然性和合理性。而且，这里我要批评的先锋“流行诗”，比之主流意识形态文化所扶植的“流行诗”，要有份量和趣味得多。但是由于后者压根儿就不在我的阅读和批评视域之内，因此，这里的批评潜在的前提或起点是，我局部认同我所批评的对象（它有趣味有价值的方面），而对它的蒙昧之处也不想继续沉默。考虑到行文的简捷，我将不再谈这个人所共知的前提、起点，专指出它们的致命误区。</p><p>​       就这种先锋“流行诗”的写作意识和文本观感而言，我越来越觉得，诗人们在不少大的意向上，其认识力和写作能力日渐变得狭隘，或是自我减缩、自我剥夺；它们不但给初涉诗歌的文学青年（以网虫为甚）造成了误导，而且带来了先锋诗写作中的新的阻塞。像往常一样，我这里的批评不涉及道德评判，仅将论述限制在“写作”问题内部，就其可能进一步发展膨胀的态势，选择两个问题加以辨析或讨论。</p><h3 id="二"><a href="#二" class="headerlink" title="二"></a>二</h3><p>​        比如诗歌写作中的“非道德化”与“反道德”这二者的差异性问题，就成为流行诗的巨大盲点。“非道德化”与“反道德”是不同的。对这个前提的不明确，导致了一系列不明确。狭隘与教条自然就产生了。</p><p>​       对文学艺术特别是先锋诗歌而言，我一直持一种“非道德化”立场。诗是个体生命的本真展开，它的动力和意味，目标和兴趣是自由的、变动不居的，它应有能力包容个人化的经验，奇思异想乃至自由的性情。将世俗意义上的“道德正确”，作为衡估诗品的准绳，会扼杀掉诗歌的活力、经验承载力、求真意志、原创精神。如果只按是否合乎或是否推助了“道德”来要求诗歌，很明显，古今中外（特别是19世纪末以降的现代诗）许多杰出的诗作就要重新评价了。其实，“非道德化”也可以说是现代艺术的一个共识，现代主义文学艺术家们普遍认为，道德不应是文学艺术的内在价值尺度，更不是构成审美的决定性因素，艺术在本体和功能上有自身的尺度。所以，用道德的高低来评判艺术是偏狭的，艺术不是道德的工具；同样道理，艺术也不是“反道德”的工具。</p><p>​       在过去相当长的时期里，我国主流新诗发生滞塞的原因之一就是“惟道德”倾向。这种倾向，在40年代以降的几个非常时期又为文化中的腐朽蒙昧部分、专制成分所利用，上升为意识形态“改造”机制，“脱胎换骨作新人”的道德献祭仪式，和残酷的政治“升华”神话。因此，“白洋淀诗群”、后期的朦胧诗和新生代诗歌，都有不同程度的“非道德化”倾向。诗人们真实地写出了对生命和生存的体验，使诗与思呈现出丰富的面目，并由此带来诗歌经验的复杂深度，话语的巨大包容力。——这是人们都看到的简单的事实，但是如何厘定这个事实的准确含义？我一直以为无须多说，而目睹当下诗坛的情势，我日益感到有必要将此含义再澄清一下。</p><p>​       如上所言，我之“非道德化”的意思是，在诗歌写作中，诗人不拘囿于道德问题，无论它是形而下的实用道德，还是形而上的道德／理想主义，诗人既不去考虑是否合乎它，也不去考虑是否反对、颠覆它。非道德化，就是要摆脱以“道德／反道德”来评判诗歌，回到审美判断。诗歌写作是生命和语言的相互打开，是更为开阔也更为有趣的事，诗人在自己真切的生命体验中自由地游走，将个人的经验和话语才智凝结为丰富奇异的文本，享受自由写作带来的身心激荡和欢愉敞亮感。诸如那些优秀的先锋诗人，他们各自的年龄“代际”或写作“出道”的时间不同，但都是这样自由而开阔的写作者。作为有魅力的“文学性个人”，他们的生命经验、书写的活力，均在话语里真正扎下了根，形成了非道德化写作的连续文脉。道德，在他们的诗中，既非依恃，也非对立面，诗人的视域远远超越了它。</p><p>​       由此，我们可以比照出当前日常主义“先锋流行诗”在写作意识及文本显示上的孱弱和单薄。本来可以作为珍贵的经验积累的“非道德化”倾向，到90年代中后，似乎被一些自诩为“后现代”的流行诗人畸变发展为新一轮的教条——“反道德”。在许多刊物特别是网络上，我看到那些风云人物及大量盲目的随从者，像是一门心思要与“道德”对着干。其题材范畴，主题运思，话语方式，个人趣味等等，均刻意瞄准了戏弄和颠覆“道德”。</p><p>​       我理解在当下的历史语境里“道德”问题的复杂性，我们确实需要追问“什么是道德？”“谁的道德？”需要对它的细节含义，在历史中的变异，乃至道德谱系学有自觉的思考和辨认。而新潮诗歌和诗论写作中的“非道德化”倾向，就与这种自觉的辨析有关。它会带来写作的真实性，人性的魅力与自由。但是，“反道德”写作却是狭隘和蒙昧的，这是一种寄生性的写作，缺乏独立自足的品质，它寄生在其“对立面”——道德身上，如果对立面不在场，作为诗歌它很可能不能自立。我个人认为，这些自诩的“后现代”，并未理解何谓反对“二元对立”思维。恰恰相反，他们按照某种贫乏的二元对立的想象力原型，客观上似乎在诗中大量制造并输出了一种独断论信念：凡是道德的，就是我们要反对的；消解人文价值，就会自动带来不言而喻的“后现代”精神；人，除了欲望制导的幸福或压抑，不会有其他的幸福或压抑；敢于嘲弄和亵渎常态的道德伦理感，才是先锋诗人写作“真实性”的标尺。——也许我这么总结会让某些诗人跳将起来，但读他们大量的文本使我只能得出如上结论。</p><p>​       而抛开这些流行诗特别的“意趣”不谈，仅从写作本身来看，它们也是谈不上真正的自由的。它是一种以“新”面目出现的功利主义艺术观，因为它们需要以“反向”的姿态，“看道德的眼色行事”。在此类诗人那里，诗仍然是工具，过去是宣谕“道德”的工具，现在则是宣扬“反道德”的工具。诗依然需要“主题先行”，只不过这主题由道德变为“反道德”。读这样的诗我常常会感到，某些诗人在“强己所难”，他们仿佛得神经质地折磨自己，力求折磨出“反道德”的感受来。怎么将“恶”玩大，怎么将“性”（和性别歧视）写得古怪，怎么在诗中发泄个人恩怨诋毁他人……等等，似乎是许多诗人主要的写作“发生学”。这是一种公式化、概念化的作品，它们其实不指向“日常”（不像诗人所言），倒指向“反常”，其经验更多是虚拟的极端鄙俗的“反生活”“反道德”表演，诗人扮演的是一个戴三角帽的小恶人的角色，通过亵渎和自戕，达到满足“道德”自恋的目的（诸如“俺敢说俺下作，所以人啊，俺比你们都诚实”）。——说起来尤为可笑又可悲的是，我发现不少诗人的欲望书写，自我满足的甚至不是欲望，而是“表演”本身。</p><p>​        我完全反对那种一元论者、绝对主义、本质主义者的“崇高”表演，但对这种表演角色的否定，并不能成为对另一种表演角色的认同。当下，“小恶人”和“圣徒”彼此之间的对抗性，却乏味地同一于表演性，两者都在吃力地扮演假我，同样的做作，同样的自诩“真诚”，他们双方都将表演“体制化”了，这是问题喜剧性的一面。因此，我要说的是，诗歌可以、也应该“非道德化”，但是犯不着死认准了“反道德”为写作的圭臬。诗歌没有禁区，故不要将道德视为新的禁区。如果一个诗人始终持“反道德”立场，那他就摆脱不了对道德的寄生或倚赖，往好里说这是划地自牢和哗众取宠，往坏里说就是愚昧和欺骗。或许会有人说，当下的“反道德”诗歌读者很多。我的回答是，这说明不了它的价值——如果一个人在光天化日下露阴，或有侵害攻击行为，其围观者也一定极多。可见，读者多说明不了什么。我之所以在这里不点名、不引诗，只是考虑到应针对这一广泛的不良现象而不针对具体的诗人，它的确不是个别人的问题。我批评的目的是要提醒在诗歌写作中，不要在粉碎旧的教条主义、独断论之后，代之以新的教条主义、独断论。</p><h3 id="三"><a href="#三" class="headerlink" title="三"></a>三</h3><p>​       与上述问题相应，在先锋“流行诗”中，对“超文化”与“反文化”的明显差异，也基本是懵懂无察，时常混为一谈的。这同样给我们的写作带来了巨大盲点和新的阻塞。</p><p>​        <strong>何谓“文化”？按照文化人类学者爱德华•泰勒为之下的著名定义是：人类全部的知识、信仰、艺术、道德、法律、风俗，以及作为社会成员的人所掌握的和所接受的任何才能和教育的复合体。</strong>而在《现代汉语词典》中，文化的词义是“人类在社会历史发展过程中所创造的物质财富和精神财富的总和。时常特指精神财富，如文学、艺术、教育、科学等。”</p><p>​        以这些广阔的定义来看，诗歌无疑是文化中的精髓部分之一。但是，回到诗歌写作特别是先锋诗写作内部的特殊性来看，它显然又不简单地等同于一般的“文化知识”。先锋诗，它更属于时常对“主流文化”构成挑战的“亚文化”（即文化人类学所说的“副文化”），它决不是简单的“反文化”问题，而是“超文化”的——表面上看是文化在历史演进中所采取的不同的轮换方式，而实际上是进一步挖掘被主流文化压抑的更为开阔、丰富的生命体验。它不是反向寄生，而是纵深发掘，这就是区别所在。因此，我们可以说，有效的先锋诗写作，既不指望得到主流文化的理解和撑持，也不会靠仅仅与此对抗来获具单薄的寄生性“意义”，它的话语场和魅力来源要广泛得多。</p><p>​        其实，新生代诗歌以来的中国先锋诗，因其将“生命体验”作为写作的基本材料和动力，所以它们不是惟文化的，而常常是“超文化”的——那些诗人不会考虑甚至有意回避诗歌文本表面上的“文化感”，“诗有别材，非关书也；诗有别趣，非关理也”，它远远超越了既成文化的畛域。诗人自由地处理各自的生命经验，只要忠实于心灵，在技艺上成色饱满就是好诗。恰好是这些超越文化的生命之诗，给诗坛带来某种新异而深刻的“亚文化”成果。我以为，他们并非简单化地为“反”而“反”，而是有着较为自觉的意识。比如，以对僵化的主流“文化”生产配置者们的讥诮，去否定主流意识形态“选本文化”的清规戒律，和由此制导的集体顺役的价值观念；其对理性的挑战，意在反对传统的“理性至上”；其对“科学”的质疑，意在反对“科学万能”观念……如此等等。他们更像是波西米亚生活方式的艺术家，而不是貌似激烈反文化，实则与传统文化中的蒙昧主义苟且的市井泼皮。重读八九十年代的新生代诗歌，我们会感到题材开阔，话语型式多样，日常生活、形而上奇思异想、大自然及人性的隐秘纹理，乃至某种向度的语言批判、文化批判，都恰当地贯注其间。</p><p>​        然而奇怪的是，这种开阔的“超文化”意识，在近年却被畸变为一种蒙昧主义式的“反文化”浪潮。我看到许多在网刊和纸刊上飞来跑去的“骁将”，似乎一门心思在展览自己的“浑不吝”嘴脸。他们自诩为“第三代口语诗”的徒弟，却完全误读或篡改了第三代诗的“超文化”倾向，将其大大方方的精神解放和狂欢，做了卑琐化、庸俗化处理，“超文化”被减缩为“反文化”。其家常做法似乎是，专找“文化”的事儿，似乎是有较强文化意味的理念、遗产、文学文本、习俗——乃至那些文明的、建构性的东西，悉属他们要“反掉”之列。但他们又不具备强大的生命体验动力，和经久锤炼的、货真价实的语言才能，在很多情况下，更像是哗众取宠地在找出名的捷径。由于所寄生的对象的庞大，“反”才最容易引人注目。作为一种临时的世俗功利的成名“策略”，我本不想予以干涉；但事实是长期以来，许多人硬是将“策略”变成了固定的写作品性和准则，并向诗界、批评界广泛要挟、推销，形成一种谁不“反”，谁就不“现代”；谁不支持“反”，谁就不“尊重多元化”的可笑复可悲理论。反文化，在目下已成为捷径，成为获取巨大的先锋“象征资本”的策略，难怪我们看到那些诗人旷日持久几乎要将几百首诗写成一类模样，一种姿态，一个意味，乃至于一种构思，一个语型，一种效果。这是否是流水线作业上可怜的异化劳动？这种统统要“反”的写作姿态，无论从发生学还是到文本的形成看，其写作的真实性又何在呢？</p><p>​        因此，“惟文化马首是瞻”拯救不了诗歌，早有所谓“文化寻根的现代大赋体”的迅速失效为证；“反文化”同样带不来诗歌的解放，与前者一样，它是相反向度的“惟文化马首是瞻”。二者骨子里是异质同构的独断论，或不同向度的同心圆，其内在依据都是寄生在非诗的“文化观念”之上，离开正／反的“文化”的角度，他们似乎完全不知如何进行自由的创造性写作。可见，无论是惟文化，还是反文化，表面不同而其实骨子里一样——都指望着以“文化”获利。而我要说，文化过去不是，现在更不是诗歌的救命稻草。这种二元对立的寄生性的思维方式，以其狭隘，蛊惑了许多在精神和写作技艺上缺乏充分准备的诗歌爱好者——又不需要真正的才能，又能当一把“先锋”，何乐而不为？于是我们看到，现在诗歌界很少有不以“先锋”自居的。而在有些诗人那里，由于自己本来就没什么文化意识，于是就顺便把自己算到“反文化”的先锋里了（因为在他们看来诗歌“先锋”所需的才智“成本”十分低微）；并且他们需要不断强努，以确保自己永远愚昧。其实，要知道，当下庸众对反文化、恶俗的追求十分普遍，这些诗人骨子里恰恰是对庸众的卑屈承欢。</p><p>​       这样的诗，貌似前卫，实则退缩，貌似强劲，实则软弱，貌似介入生存，实则从更大的方面丧失了生存体验的真实性。这种贫乏中的自我再剥夺，像是要从一条假牛身上剥下两张皮。在他们对传统文化的“反叛”上，我恰恰看到了另一层面的传统蒙昧主义文化和“国民性”在他们身上的积淀与操控，这可能是这些诗人未曾料及的。以造反开始，在不期然中却维护着“赖活学”腐朽僵化文化的超稳定运转，这难道不是以先锋派姿态出现的新面目的守旧者吗？</p><p>​        这里的批判或许言辞太过激烈了？但这恰是笔者试图在种种二元对立框架之外思考问题，并尽量将之表述清晰、简捷的结果。可惜，即使在诗歌批评界，此文的接受语境也是被强制性扭曲的。在“中国新诗国际研讨会”上，对我这个发言，有批评家谆谆告诫说“不要建立在道德和反道德上，而应回到审美判断”。其实，我的文章不正是反复在谈这个问题吗？可见，这里不只是批评家听得不仔细，更深层的集体无意识原因是，在当下流行的语境中，只要你质疑“反道德、反文化”，人们无须细辨只凭思维惯性就会立马置你于卫道士、惟文化一边。连批评界都会深受这一惯性的制导，何况其他人。这从另一方面，更提醒我们厘清此问题的重要性和急迫感。此章的“腹稿”，在我这里已有数年了。对诗歌写作中出现的“反道德”、“反文化”这些新的蒙昧主义或曰“迷信”，我一直没有直接的批评，我在等待。因为许多与我同代的诗人批评家朋友不断对我说，“一代人有一代人的事做，让他们同代的诗人、批评家去做吧。”此言有理，因为从根本上说只有同代人才能真正互相对话、理解。这也是近年来我的阅读范围虽较为广泛，但批评视域只限于同代诗人的原因。但是，我的等待似乎太过漫长了，我期待中的有一定份量的辨析、商榷、批评文章似乎一直没有出现。新一代批评家是否比我等“稳重”？还是不愿“开罪”于各位流行诗先锋？尚不得而知。而更让我失望的是，连“先锋流行诗人”自己写的有份量的理论辩护也同样没有出现，只有一些把诗歌作为名利来经营的小机灵小算计的调侃、谩骂、彼此作践。我不知再等下去会有什么结果，我已经失去耐心。因此，这里对我本人认为的“先锋流行诗”写作中存在的误区提出批评，等待年轻的同行和诗友校正。</p><p>​                                                                   </p><p>2003.12</p><p>仅以此文，悼念诗人陈超。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新批评</summary>
    
    
    
    
    <category term="新批评" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E6%89%B9%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新诗歌 —— 晏榕《汉字》《东风破》（四）</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E6%99%8F%E6%A6%95%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%B1%89%E5%AD%97%E3%80%8B%E3%80%8A%E4%B8%9C%E9%A3%8E%E7%A0%B4%E3%80%8B/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E6%99%8F%E6%A6%95%EF%BC%9A%E3%80%8A%E6%B1%89%E5%AD%97%E3%80%8B%E3%80%8A%E4%B8%9C%E9%A3%8E%E7%A0%B4%E3%80%8B/</id>
    <published>2024-09-01T11:27:04.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T12:15:35.842Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新诗歌<span id="more"></span></p><hr><h3 id="汉字·杯"><a href="#汉字·杯" class="headerlink" title="汉字·杯"></a><strong>汉字·杯</strong></h3><p>小小的器皿</p><p>却张着<br>慷慨的口<br>宽宏的心<br>用来盛满<br>各种液态的情愫<br>水也好<br>酒也好<br>茶也好<br>羹也好<br>快乐也好<br>幸福也好<br>忧愁也好<br>哀怨也好<br>终归是可以<br>咽下的<br>人生很简单<br>就是<br>端起来<br>咽下去<br>而不必去想象<br>那是挂在墙上的<br>弯弯的弓<br>还是会让你乱了方寸的<br>逶迤暗影</p><hr><h3 id="东风破·定风波·自春来"><a href="#东风破·定风波·自春来" class="headerlink" title="东风破·定风波·自春来"></a>东风破·定风波·自春来</h3><p>整个春天都装不下我的心<br>太阳扎眼<br>黄莺聒噪<br>那场疾病挂在钟表上<br>我写给遥远的<br>花朵盛开时刻的书信<br>正躺在摇椅里昏睡</p><p>对，干脆把它们全都锁住<br>锁住我的鞍马<br>锁住我的书房<br>锁住云彩和尘土<br>锁住肌肤和鬓发</p><p>小区保安的喇叭重复尖叫着<br>拉响了黝黑的警报</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新诗歌</summary>
    
    
    
    
    <category term="新诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新音乐 —— Gérard Darmon</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC11%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC11%E6%9C%9F/</id>
    <published>2024-09-01T11:24:31.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:26:35.981Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新音乐<span id="more"></span></p><hr><p><strong>·乐者简介·</strong></p><p>赫拉德·达拉蒙 Gérard Darmon</p><p>1948年2月29日出生在巴黎，兼具法国和摩洛哥血统的演员、歌手。</p><hr><iframe width="560" height="315" src="https://www.youtube.com/embed/MqKQj5JyYgo?si=Pg8YLzgjk3PSMI1M" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture; web-share" referrerpolicy="strict-origin-when-cross-origin" allowfullscreen></iframe>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新音乐</summary>
    
    
    
    
    <category term="新音乐" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E9%9F%B3%E4%B9%90/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>每期重磅 —— 艾米 · 洛威尔</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC10%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC10%E6%9C%9F/</id>
    <published>2024-09-01T11:19:39.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:23:45.532Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#每期重磅<span id="more"></span></p><hr><h3 id="紫丁香"><a href="#紫丁香" class="headerlink" title="紫丁香"></a>紫丁香</h3><p>引起错觉的蓝色……</p><p>紫丁香，</p><p>引起错觉的蓝色，</p><p>白色，</p><p>紫色，</p><p>淡紫的颜色，</p><p>你伟大而骄傲的花朵</p><p>在我的新英格兰随处可见。</p><p>在你心形的花瓣中间</p><p>橙色的金莺跳跃像音乐盒的鸟，唱</p><p>它们小小的无力而柔和的歌；</p><p>在你枝叉的弯曲里</p><p>那唱歌的文雀闪亮的眼睛，它坐在有斑点的蛋上</p><p>穿过所有春天的光和阴影</p><p>不安地窥视。</p><p>天井里的紫丁香</p><p>与一轮晓月进行着静悄悄的交谈</p><p>紫丁香守着一所被遗弃的房子</p><p>安居在古道上青草覆盖的路边；</p><p>紫丁香，被风打败了，蹒跚着，顶着一支歪向一边的、蓬乱的花朵</p><p>在一间地下室上方堆成一座小丘。</p><p>你随处可见。</p><p>你无处不在。</p><p>你轻敲那窗户，当牧师宣讲他的教义的时候，</p><p>除了上学的男孩，就是你沿着这条路在跑。</p><p>你站在牧场围栏边给奶牛愉快地挤奶。</p><p>你劝说家庭主妇相信她的盘子是银子的</p><p>她丈夫的肖像是纯金的。</p><p>你飘荡开花的芳香</p><p>穿过海关宽阔的大门——</p><p>你，和檀香木、茶叶，</p><p>装载着鹅毛笔的文书的香气</p><p>当一条从中国来的船开进来的时候。</p><p>你对他们喊：“用鹅毛笔的人，用鹅毛笔的人，</p><p>五月是一个翩翩飞翔的月份，”</p><p>直到他们在高凳子上扭动</p><p>在他们的信笺，在维持生活的帐薄后面写着诗歌。</p><p>矛盾的新英格兰记帐员，</p><p>夜晚在帐薄里记着库存，读着“所罗门的歌”，</p><p>那么多的诗篇在上床之前，</p><p>因为它是圣经。</p><p>死者养育你</p><p>在墓地倾斜的石头之间。</p><p>暗淡的幽灵种植你</p><p>它们在夜间到来</p><p>让风吹他们稀疏的头发，穿过你聚集成堆的茎。</p><p>你是绿色的海洋，</p><p>和远距离才能抵达的石头山</p><p>你有榆树荫遮蔽的杂货店小街的气息</p><p>在那儿他们卖风筝和大理石，</p><p>你有大公园的气息，在那儿人人散步，没人呆在家里。</p><p>你覆盖温室看不见的边</p><p>在顶端弯下身子，穿过玻璃，朝你的朋友们，</p><p>那在里面的葡萄，说匆忙一字。</p><p>紫丁香，</p><p>引起错觉的蓝色，</p><p>白色，</p><p>紫色，</p><p>淡紫的颜色，</p><p>你已经忘记你东方的起源,</p><p>戴面纱的妇女有着黑豹一样的眼睛，</p><p>那令人兴奋的，好斗的，镶嵌着宝石的，巴夏穆斯林的头巾。</p><p>如今你是一种非常得体的花，</p><p>一种沉默的花，</p><p>一种好奇的、清晰鲜明的、率直的花，</p><p>站立在清洁的小巷旁边，</p><p>友善地向家猫和一副眼镜，</p><p>借一点点月光做诗</p><p>一百朵或者两朵热切的花。</p><p>缅因州知道你，</p><p>有些年头了；</p><p>新汉普郡知道你，</p><p>以及马萨诸塞州</p><p>和佛蒙特州。</p><p>海角鳕鱼出发你沿着海滨到罗德岛；</p><p>康乃迪克州把你从河流带到海洋。</p><p>你比苹果闪亮，</p><p>甜美赛过郁金香，</p><p>你是我们灵魂极好的食物</p><p>怒放在我们叶形的心脏上方，</p><p>你是所有夏天的气息，</p><p>那妻子和孩子们的爱，</p><p>那小孩子们花园的回忆，</p><p>你属于州政府和宪章</p><p>熟悉地踩踏着的脚，来来往往，在它知晓的一条路上。</p><p>在新英格兰五月属于紫丁香，</p><p>五月是一只画眉在唱“太阳升起！”它在一根小树枝的顶尖上，</p><p>五月是白云在松树后面</p><p>蓬蓬松松，移动在蓝天上。</p><p>五月是一种绿色似乎没有别的,</p><p>五月是穿过小树叶海量的阳光</p><p>五月是柔软的土地,</p><p>和苹果的花期，</p><p>窗户朝着南风开放。</p><p>五月是充满紫丁香光彩的风</p><p>从加拿大到纳拉干西特海湾。</p><p>紫丁香，</p><p>引起错觉的蓝色，</p><p>白色，</p><p>紫色，</p><p>淡紫的颜色，</p><p>紫丁香心形的叶子遍及新英格兰土地之上，</p><p>紫丁香的根子在新英格兰所有土壤下面，</p><p>紫丁香在我里面因为我是新英格兰，</p><p>因为我的根子是在它里面，</p><p>因为我的叶子属于它，</p><p>因为我的花朵是为了它绽放，</p><p>因为它是我的故乡</p><p>我对它的自我说</p><p>它的歌带着我自己的声音</p><p>从此以后当然它属于我。</p><hr><h3 id="不过是陈述-你送我一支木樨草小枝"><a href="#不过是陈述-你送我一支木樨草小枝" class="headerlink" title="不过是陈述   你送我一支木樨草小枝"></a>不过是陈述   你送我一支木樨草小枝</h3><p>你送我一根木樨草小枝</p><p>清凉的色彩，静默而潮湿</p><p>带着绿色的海的泡沫，咸涩而甜蜜</p><p>疲倦，谨慎，融合成一种芳香气息</p><p>就像傍晚，一把竖琴在大房间里温柔地演奏乐曲。</p><p>你说：“我醒神的木樨草小枝</p><p>将使你的房间生辉，而且你将不会忘记。”</p><p>而我已按压你的花儿并把它远远地放在</p><p>一封信里，用一条缎带打结系住。</p><p>我没有忘记。</p><p>但我的花瓶有一枝西蕃莲</p><p>在纸和书籍杂乱的一堆东西里</p><p>在一个封闭的洁净空间高高站立。</p><p>西蕃莲把我的眼睛紧紧抓住，</p><p>它蓝和紫的重重光彩</p><p>是一个火热的惊奇。</p><p>我怎能一直静心读书</p><p>从西蕃莲在我书籍之上刺眼的倾斜里？</p><p>当一个人,已经看见</p><p>一位女王非凡的华丽</p><p>在他的桌上，</p><p>岂能</p><p>注意到一根木樨草的任何色彩？</p><p>我不在乎傍晚，我渴望黎明，</p><p>一只天鹅的翅膀上带着它玫瑰红的光芒，</p><p>一个女王缓慢的步子穿过帕特农神殿，</p><p>她紫色艳丽的衣裙在石柱之间飘荡。</p><hr><h3 id="出租车-当我离开了你……"><a href="#出租车-当我离开了你……" class="headerlink" title="出租车  当我离开了你……"></a>出租车  当我离开了你……</h3><p>当我离开了你<br>世界的心跳停了<br>一如朽坏的鼓<br>我迎着尖利的星星喊你<br>喊你，迎着如浪尖的风。<br>街道狂奔而来，<br>一条接着一条，<br>把你从我身边推远。<br>城市的光刺痛我的眼睛，<br>使我再看不到你的脸。<br>为什么我非得离开你，<br>在夜的利刃上劈伤自己？</p><hr><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p>艾米·洛威尔（Amy Lowell，1874-1925年），美国诗人，她的第一部诗集，《多彩玻璃顶》（1912年）采用了传统的写作技巧。然而，1913年她在实验性的意象派运动中脱颖而出，并继埃兹拉·庞德之后而成为该运动的领袖人物。从其诗作《剑刃与罂粟籽》（1914年）开始，她运用“自由韵律散文”和自由诗的形式进行创作，她称其为“无韵之韵”。她后期诗歌作品受到了中国和日本诗歌的影响。1926年，在她辞世后，其诗作《几点钟？》被授予普利策奖。她的《约翰· 济慈》（1925年）是一部著名传记作品。代表诗集有《男人、女人和鬼魂》、《浮世绘》、《东风》、《艾米洛威尔诗选》。评论集有《法国六诗人》。</p><hr><h3 id="对艾米·洛威尔的评价："><a href="#对艾米·洛威尔的评价：" class="headerlink" title="对艾米·洛威尔的评价："></a><strong>对艾米·洛威尔的评价：</strong></h3><p>​    如果在美国有一个诗人跟另一个诗人相比，其名字就是一个挑战，那个诗人就是艾米·洛威尔。她是创新的传播者。此外，她一个最高产的作家，她一次又一次在无韵和自由韵律的诗歌上创造了无可争辩的美。……她不仅仅是一个卓越的诗人，而且她对美国诗歌有着有益的影响。</p><p>——培德莱克·科拉姆</p><p>​    她的书优先考虑必须使它简明，在洛威尔小姐的领域内这是她最显著的天赋。但这不是最伟大的。她奏出她听起来像她的试验和弦那么尖锐的单音符。当她完成的著作总有一天在一个对美国诗歌详尽的研究得到评估的时候，将会发现她多才多艺的能量，表现出她是一个半是歌手、半是科学家、探索性的诗人，她有助于回忆实验期。</p><p>——路易斯·昂特迈耶</p><p>​    遗产，新英格兰传统要求艾米·洛威尔一个固定的生活态度……她个性的力量是太伟大了，可以是任何东西但不独立。但在两种力量之间的冲突迫使诗人进入内心，引导她创造一个梦幻的理想世界。</p><p>——黎加·布伦纳</p><p>​    感动我最强烈的情感力量不是在艾米·洛威尔的诗歌里；愉悦我的感官和智性的力量却总在这儿。……她是我们最重要的一个诗人，超过任何问题……“模式”将当然剩下我们诗歌里最杰出的一个。</p><p>——威廉·露丝·贝内特</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#每期重磅</summary>
    
    
    
    
    <category term="每期重磅" scheme="http://example.com/tags/%E6%AF%8F%E6%9C%9F%E9%87%8D%E7%A3%85/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新诗歌 —— 晏榕 ——《汉字》《东风破》（六）</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC5%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC5%E6%9C%9F/</id>
    <published>2024-09-01T11:16:32.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T12:13:44.131Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新诗歌<span id="more"></span></p><hr><h3 id="汉字·裁"><a href="#汉字·裁" class="headerlink" title="汉字·裁"></a>汉字·裁</h3><p>有时我会觉得<br>生活<br>就是一把剪刀<br>和一张纸<br>一块布的关系<br>只有材料不行<br>只有工具<br>更不行<br>生活的意义<br>其实是裁<br>必须要用心判断<br>用心丈量<br>用心设计<br>才可能让日子<br>恰到好处<br>才可能让未来<br>按照你的想象<br>长出花朵<br>才可能让这个<br>臃肿不堪<br>又赤裸裸的世界<br>少些阴谋<br>少些硝烟<br>少些铜臭<br>穿上它合身的外套</p><hr><h3 id="东风破·卜算子·江枫渐老"><a href="#东风破·卜算子·江枫渐老" class="headerlink" title="东风破·卜算子·江枫渐老"></a>东风破·卜算子·江枫渐老</h3><p>是的，都衰老了<br>不只是枫叶<br>还有秋天</p><p>不只是秋天<br>还有暮色里的脸<br>以及听不见的风响、呼吸</p><p>还有这痛感<br>这如绞的心脏<br>羞答答的振翅的修辞</p><p>是的，都长出了白发<br>万重烟水<br>雨歇天高</p><p>都躺在了轮椅里<br>十二座青山<br>十二种望断青山的方式</p><p>而那片云<br>像被掏空了头颅<br>像被埋在了地下</p><p>我把空信封投入邮筒<br>我看见它自己蜷缩起来<br>以骨感的骄傲骑在了彩虹上</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新诗歌</summary>
    
    
    
    
    <category term="新诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新翻译 —— 周伟驰译沃伦诗两首《树叶》、《真爱》</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC7%E6%9C%9F/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E7%AC%AC7%E6%9C%9F/</id>
    <published>2024-09-01T11:11:57.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:15:52.371Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新翻译<span id="more"></span></p><hr><h3 id="树叶"><a href="#树叶" class="headerlink" title="树叶"></a><strong>树叶</strong></h3><p><strong>A</strong></p><p>这些无花果树垂下叶子，无花果树</p><p>的叶子有五根手指，手指</p><p>宽广、壮如竹叶、蠢、</p><p>残疾、无辜——但属于一只手，而这只手</p><p>使我躲开广阔世界的光芒，安顿下了</p><p>羞愧。我是</p><p>需要隐藏的东西。我潜伏</p><p>在无花果树的阴里。停下。</p><p>不再走了。就是此地。</p><p>到这里我带来了我的悲痛。</p><p>人的悲痛是树叶要隐藏的猥亵。</p><p>【见圣经《创世纪》第三章，始祖受诱惑吃禁果后，“二人的眼睛就明亮了，才知道自己是赤身露体，便拿无花果树的叶子，为自己编作裙子”（译注）】</p><p><strong>B</strong></p><p>我们经受了我们自己，这样，</p><p>为了真理还有什么要做的？我</p><p>曾观察过蚂蚁的调度，我</p><p>曾在一处深谷与燃烧的鲱鱼商谈。</p><p>靠近鹰筑巢的地方，在</p><p>巉岩之间，绝壁的高处，我曾看到</p><p>一年一度积累起来的束束骨头，</p><p>来自野兔、田鼠、鸟类，白</p><p>如白垩纪发自太阳和季节，脆</p><p>如枯槁的草径。在那</p><p>高高的石台上我曾躺下，太阳</p><p>打击，我的背</p><p>无衫而赤裸，感到了干骨头逐渐地加剧。我看到</p><p>鹰在高空抖动，他抖动</p><p>为了在燃烧的风中占有位置，参照于</p><p>苍穹，他抖动而世界是一个隐喻，他的眼</p><p>看，白色的，兔尾的闪烁，田鼠的蠢动。</p><p>距离等于零，没有解答，我</p><p>曾张开我的口对着世界的风如对着酒，我想要</p><p>尝尝世界是什么，风吹干了</p><p>我舌头上的湿唾沫，我的舌头</p><p>像口里的一片干树叶。</p><p>命运就是你所经验的，那</p><p>就是它的名和定义，并且是你的名，因为</p><p>广阔世界让手在羞愧中垂下：</p><p>这里是人类的阴，那里则是，广阔世界的，火焰。</p><p><strong>C</strong></p><p>世界果实累累，在这灼热里</p><p>李子，黑而仍挂枝头，爆裂了，金色的油汁是</p><p>蜜蜂的喜乐，金色的油汁曾奋力</p><p>外溢，想再度成为</p><p>空气的金色并且——有福地——无辜。葡萄</p><p>在枝桠处变软了。世界</p><p>果实累累，我，也是如此，</p><p>因为我是我父亲的父亲的父亲的</p><p>父亲。我，</p><p>我父亲的我，曾将牙酸倒在舌边。但</p><p>由什么葡萄所致？我曾在夜里哭出声来。</p><p>【圣经《耶利米书》31：29—30：（耶和华说）“当那些日子，人不再说：‘父亲吃了酸葡萄，儿子的牙酸倒了。’但各人必因自己的罪死亡，凡吃酸葡萄的，自己的牙必酸倒。”（译注）】</p><p>从一个更远的花园，从另一棵树的阴里，</p><p>我父亲的声音，在蝉停止鸣叫的那一刻，向我召唤。</p><p>【蝉是艾略特诗中的形象，据布鲁姆的解读，沃伦是以蝉喻艾略特的声音主宰着自己以往的创作，现在蝉停止叫了，他发现了自己的声音，源自父亲及祖先的声音。（译注）】</p><p><strong>D</strong></p><p>声音祝福我，为了我唯一</p><p>献出过的礼物：酸倒在舌边的牙齿。</p><p>在蝉的片刻的沉寂里，</p><p>我能够听到令人惊骇的速度，</p><p>在众星之外的空间里，光的</p><p>速度。它是</p><p>风那般的一个声音。</p><p>​              （选自<strong>《化身》</strong>，1966—1968）</p><hr><h3 id="真爱"><a href="#真爱" class="headerlink" title="真爱"></a>真爱</h3><p>沉默之中心在狂喊。喃喃道出</p><p>胡言乱语，毫无意义可言。</p><p>我十岁，皮包骨，一头红发，</p><p>满脸雀斑。我乘一辆大黑“别克”，</p><p>司机是一个大男孩，系着领带，</p><p>她则坐在杂货店前，吮食</p><p>用一根吸管。无物比她</p><p>更美。令你心停止。令你</p><p>血流快。令你无呼吸。令你</p><p>觉得自己脏。需要来个热水浴。</p><p>我斜倚在一根电话杆上，瞅。</p><p>如果她看我，我想我会死。</p><p>怎么和那光亮在这世上共存？</p><p>两年后她冲我笑。她</p><p>叫出了我的名字。我想我一醒过来就会死。</p><p>她的哥哥们走起路来大摇大摆</p><p>骑师的罗圈腿。他们的脸上带着机灵劲。</p><p>理发店里说笑话。不工作。</p><p>他们的爸爸人称“酒鬼”。</p><p>不管是什么，他都坐在又白又大的农舍</p><p>第三层，枫树下已有二十五年。</p><p>从不下来。他们给他捎去一切。</p><p>我不晓得何为抵押品。</p><p>他的妻子善良，基督徒，还祈祷。</p><p>女儿出嫁时，老男人下楼来</p><p>穿一套旧燕尾服，打褶的衬衫发黄。</p><p>儿子们搀扶着他。我看了婚礼。请柬上</p><p>刻了花纹，如此时新。我以为</p><p>我会哭一场。那晚我躺在床上</p><p>思忖她会不会哭，当某种东西结束。</p><p>抵押品没有赎回。最后这个词是悄悄说的。</p><p>她再没有回来。家里人</p><p>东飘西散，再也没有人穿那样闪亮的靴子。</p><p>但我晓得她永远俊美，住在</p><p>一个美丽的屋子里，在远方。</p><p>她喊过一次我的名字。想不到她竟然知道。</p><p>​                        （选自<strong>《经纬》</strong>，1980—1984）</p><hr><h3 id="作者简介"><a href="#作者简介" class="headerlink" title="作者简介"></a>作者简介</h3><p><strong>罗伯特·佩恩·沃伦</strong>（<strong>Robert PennWarren</strong>, 1905—1989），美国第一任桂冠诗人。早年为“新批评派”代表之一，晚年诗风发生重大转变。被评论界称为“我们最杰出的文学家”以及“二十世纪后半叶最重要的美国诗人”。沃伦堪称美国当代文坛上一位少见的全能作家。他的诗歌典雅而通俗，急促的节奏中常常折射出感伤和忧郁，表现了当代人的孤独和异化感，揭示了一个善恶并存的世界。</p><hr><h3 id="译者"><a href="#译者" class="headerlink" title="译者"></a>译者</h3><p><strong>周伟驰</strong>，男，41岁，致力于基督教研究，发表过两部个人专著，翻译过多部基督教名著；在基督教研究领域有很深的造诣，在多种刊物发表过很多篇论文；个人学术研究成果在多次学术会议上深受认同，并做主题发言。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新翻译</summary>
    
    
    
    
    <category term="新翻译" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新诗经 —— 晏榕  《汉字》《东风破》(三)</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E6%99%8F%E6%A6%95/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E6%99%8F%E6%A6%95/</id>
    <published>2024-09-01T11:08:42.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T12:12:31.931Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新诗歌<span id="more"></span></p><hr><h3 id="汉字·非"><a href="#汉字·非" class="headerlink" title="汉字·非"></a>汉字·非</h3><p>这是个<br>胆大包天的家伙<br>居然敢跟“是”作对<br>搬弄是非<br>颠倒是非<br>想入非非<br>无事生非<br>而且<br>无论你多么厌恶<br>它都充当了<br>不可或缺的角色<br>它存在于垂下的帘幕<br>也存在于光芒中<br>它存在于翻滚的大海<br>也存在于静止里<br>它存在于持续的琴声<br>也存在于沉默<br>你甚至会发现<br>它有时重要有如<br>我们不理解的事物<br>有如诗歌中<br>滚动不止的石子<br>有如密林间琐碎的腔调<br>有如落日<br>隐藏了它倾斜的喜悦</p><p><strong>非,违也。从飞,下翅取其相背也。——《说文解字》</strong></p><hr><h3 id="东风破·雨霖铃·寒蝉凄切"><a href="#东风破·雨霖铃·寒蝉凄切" class="headerlink" title="东风破·雨霖铃·寒蝉凄切"></a>东风破·<strong>雨霖铃·寒蝉凄切</strong></h3><p>一切来自于它的哀鸣<br>来自于一场急急大雨<br>催着上路的兰舟不会明白<br>它装满了瞬间的宿命感</p><p>这也是一种离别<br>薄羽和天空<br>房子与酒<br>昏睡的时令与一枚果实的成熟</p><p>这也是一种忧愁<br>在发黄的秋日寻找清澈<br>以杨柳岸装点雨季滂沱<br>而晓风残月已打算离开心慌的晚上</p><p>（我那虚无的眸子啊，我的爱人<br>你看见硝烟了吗<br>还有九月的雨和正熄灭的日子<br>还有杂草丛生的新世界）</p><p>呵，全都在这面镜子里<br>良辰美景，千种风情<br>全都和以前不一样了<br>全都贴上了薄雾</p><p>在关灯之前<br>在离开自己身体之前<br>我以戏谑口吻哼哼着爱的礼赞<br>它曾打动我们，而今尤其迷人</p><p>就像那树上的温度正拂拭来年的翼</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新诗歌</summary>
    
    
    
    
    <category term="新诗歌" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%AF%97%E6%AD%8C/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新批评 —— 耿占春 | 一场诗学与社会学的内心争论</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E8%80%BF%E5%8D%A0%E6%98%A5/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E8%80%BF%E5%8D%A0%E6%98%A5/</id>
    <published>2024-09-01T11:04:32.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:08:02.245Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新批评<span id="more"></span></p><hr><h3 id="一场诗学与社会学的内心争论"><a href="#一场诗学与社会学的内心争论" class="headerlink" title="一场诗学与社会学的内心争论"></a>一场诗学与社会学的内心争论</h3><p>​        这里并非想要陈述一种理论，而只是用以描述一些年来的一种内心状况。这种状况构成了写作与思考的沉默的语境。</p><p>　　由于特殊的境况，能说清的问题、必须说出的紧迫的话语我们必须对之沉默。这一沉默“被管辖的舌头”（希尼）产生了其他方面的饶舌并带来了绕开问题的核心这一后果。我的写作难道不是一个沉默与绕开的产物？即使这里，我也无法摆脱沉默的纠缠。我们一直是自身历史境遇的沉默的见证人。我们自身的经验却几乎只能存身于无意识领域。仿佛它一直缺少那么一种可以被讲述的意义。由于我们的处境中所包含的问题在“人类精神史”上的滞后性（谁知道呢？也许相反？），它无法与显赫的学术思潮同步，因而被我们冷落在学术话语之外。成为我们不写诗、不谈学术问题时，恢复为一个真实的生存者的个人情绪。</p><p>　　什么是我们自己的问题，什么是我们真实境遇中的思想？从二十年前踏入高校图书馆的那一时刻时，一种叛逆感、一种新生感、一种精神饥渴感，使我把“凡是”与意识形态的陈词滥调不同的东西都视为“我的思想”。我们的思想只是人类史上的所有思想、古典的现代的思想的一个大剧场。我们吸收一切并不觉得矛盾，我们可以同时喜欢基督教神学和尼采学说。但是毫无疑问，我们思想的底色是启蒙主义或人文主义的。这并不是我们的学术选择，而是它选择了我们：它具有的批判意义。我们甚至把尼采这个反人本主义者也纳入人文主义的语境中来阅读。甚至直到今天，我们不是还仍然把福科纳入这一语境？启蒙思想和人本主义不是我们的学术思想和选择。它是我们这一时期的历史和境遇中的思想。</p><p>　　无论是不是误读，我们拂去蒙在这些书籍上的几十年的尘灰与偏见，使之成为我们的“新思想”。我们凭着叛逆感而无师自通。时代为我们打开了一个巨大的充满可能性的精神空间。最初我选择了“诗的想象力”这样一个题目来做。真正激动我内心的是超越现实处境的想象力。并以为能够为生存主体提供一种自由的空间，并不顾其主体的真实的历史境遇。</p><p>　　在写作《隐喻》时期，我关心的是诗的那些“永恒”的因素：一种神话诗学和语言诗学。任何一种带有文化复兴意味的时期都总是一下子把目光推向文化的源泉。显然这有悖于那一时期的意识形态背景，即权力的话语系统支配着一切文化领域。不过，我拒绝的是陈腐的意识形态塞进思想与写作中的私货。当时我以为，反对陈词滥调的叙述方法，不是跟着陈旧理论作陈腐的批判，而是去提出另一些富有想象力的问题，使它不再成为一个真问题。</p><p>　　对“纯诗”的想象中并非没有包含着社会学批判的动机。我们的幼稚之处也显而易见，我们把各种互相矛盾的文化镜像认作我们的真实身分：“圣言”的倾听者，佯装的“反文化”、“反理性”的野性的思维，精神分析学意义上的病人与狂人的伪造的无意识，与真实的启蒙精神混合在一起，构成了我们的思想与写作中的语言炼金术。</p><p>　　历史的转场使思想的古老形象与诗的行话顷刻间失去了它们的意义。种种幻象式的文化身分不可能再继续掩饰住我们在真实的历史境遇中的生存。</p><p>　　在一种悲哀的时刻，我听到了阿多尔诺的低语：“在奥斯维辛之后写诗是野蛮的。这种状况甚至影响到了对今天为什么不能写诗的理由的认识。”出于恐怖、苦难迫使阿多尔诺作出的痛苦断言，对我们具有严酷的真实性。</p><p>　　柏拉图之后阿多尔诺再次起诉了诗。诗受到了良心的起诉。我们再也不能说，真实是永恒不变的。生存的暂时性、尘世性、历史性和诗学或神学的永恒观念之间的相互漠不关心，再也无法维持下去了，也无法再装作我们是反抗者这一幻想的角色了。</p><p>　　在“奥斯维辛”之后，我的感情开始怀疑那些玄奥的学术思想：它在感情上不再信任任何关于存在具有言谈、或语言说话这一类的语言哲学的幻想。对“奥斯维辛”记忆，语言说了什么？我感到被压抑着的、沉默着的，痛苦地无言地，不是语言，而是一个人的内心。</p><p>　　然而我也不再能够信任主体性哲学。随着主体性被尊崇为精神，便产生了关于它的不可让与性的幻想。对精神的形而上学或神学式的拔高，免除了我们对它的真实体验。此时我能体验到的主体性不过是一个带有“红字”印记被羞辱的客体。主体所能体验到的是屈从、沉默、以及被迫在制度化的谎言中生存的历史命运。</p><p>　　至于主体或精神的超越性的行话，只能有助于社会环境的神秘化，而那种社会环境恰恰阻碍着主体性的实现。更大的欺骗性的主张是诗学和形而上学的超越主体具体化现实处境的行话，是我曾自诩为“超越现实的巨大想象力”：它提供了一种虚假的直接性，一种虚假的自由。我曾迷恋人类早期思想的人与世界、主体与客体的融合与同一性思想，迷恋于马丁·希伯有关“我”与“你”的理想的人类关系的陈述，迷恋于海德格尔的圣书或圣言般的浪漫的著述。超越变成了遗忘：不是对存在的遗忘，而是对历史的遗忘，和记忆功能的丧失。在海氏的时间观中过滤掉了历史的全部不光彩的细节。可是，即使把死亡变为人的唯一的所有权，变成精神的和肉体性的不可让与性，也不能迫使他进入一次真实的超越。用阿多尔诺的话来说：“主体愈能自律地超越于现实王国之上，它就愈是秘密地变成一个客体，因而也就具有讽刺意味地取消了主体的构成性作用，”“主体是神话的后期形式，然而也是神话的最古老形式的相似物。”</p><p>　　诗学与哲学并没有给我们发放超越历史进入永恒的通行证。也没有使我们拥有责任与罪责的豁免权。然而需要忏悔的显然不仅是诗与哲学：坚持把人当作一种既定精神、而不顾他们的实际社会条件怎样的“伤感的人道主义社会学”，与任何惋惜人与世界的整体性统一性起源的丧失、或把乌托邦与它在未来的实现等同起来的“理想化的历史哲学”都一样地步入了歧途。</p><p>　　我感到脚下的理论的根基在流失，精神的绝对性原则、文化头上的光环已暗淡无光。这个时期我感到唯一亲切、严肃的声音是阿多尔诺忧郁的声调：“在奥斯维辛集中营之后，任何漂亮的空话、甚至神学的空话都失去了权利，除非它经历一场变化。”“奥斯维辛之后的一切文化，包括对它的迫切批判都是垃圾。”“甚至沉默不语也不能使我们走出这个怪圈。”</p><p>　　如果思想要成为真实的，而不仅是一种行话，它就必须是一种同时能反对自身的思想。夸张一点说，我感到写作所处的位置，不是一个审判长席，而是被告席。我未能做到“精神”的最低限度的道德要求：“说真话”、“不妥协”、“崇高”和“诚实”。这一切罪我都沾上。世间发生的一切恶因为我的沉默而回到了我的身上。“无能为力”，“总要活下去”我也是所有人的唯一理由。因此我不再能够听懂那些激昂的、无辜的声音。我能听懂并默记的还是忧郁的阿多尔诺：“日复一日的痛苦有权利表达出来，就像一个遭受酷刑的人有权利尖叫一样。因此，说在奥斯维辛之后你不能再写诗了，这也许是错误的。但提出一个不怎么文雅的问题却不为错：在奥斯维辛集中营之后你能否继续生活……？他的继续存在需要冷漠，需要这种资产阶级主观性的基本原则，没有这一基本原则就不会有奥斯维辛集中营。”</p><p>　　在阿多尔诺对诗写作的野蛮性的指责中，我还是忍无可忍地写下：</p><p>　　　　悲愤是卡在喉头的岩石。</p><p>　　　　泪水却发出了火焰的尖叫。</p><p>　　　　谁能失声痛哭？用笔尖上的血写下</p><p>　　　　这首无声的诗只是火焰的一种哭泣。</p><p>　　写诗在这个时代成了我们的原罪。无论是悲剧式的情感渲泄，对苦难的审美的升华，还是对痛苦心灵的止疼的净化：</p><p>　　　　在一片饥馑的土地的围猎中</p><p>　　　　在夜晚深处一支歌的宁静里：</p><p>　　　　我的幸福就像犯了罪，无地自容。</p><p>　　　　写诗所犯的是审美之罪，因为</p><p>　　　　一切美好之物都已染上了时代的毒素：</p><p>　　　　音乐、恋爱、风景：心灵的鸦片。</p><p>　　对诗的社会学式的批评指出了诗“潜在的危害性”，犹如马克思对宗教的批判一样，如果诗不采用美学的形式、不用止疼的净化，就不能表现苦难的世界。正像阿多尔诺所说：“连绝望的呼号……都在赞成那声名狼藉的肯定”，把最深重的苦难加以描写，也仍然“包含着强颜为欢的可能性”。</p><p>　　诗的话语，总要赋予任何一种生活以意义。既然这种生活太不该有什么意义：罪恶、苦难与死亡不该有什么意义。否则就无法否定：拒绝赋予死亡与苦难以诗意的引诱。肯定了苦难的价值，从而使苦难“正义化”了，使人在美学上留恋着苦难？在诗的极端否定中也包含着肯定？</p><p>　　这里所说的诗主要是赞美诗或抒情诗的传统，从圣经赞美诗、耶米利哀歌直至世俗的哀歌。受到怀疑侵蚀的抒情诗，在一种古老的信仰中寻找确定之物，从而构成了一种关于圣言的语言。这是一种自知不可能的诗学：“因为，为了讲述正在消失的神，这种语言自身也应该消失。”作为赞美的诗正在变为作为批判的诗，因为，现代文化的主导原则，不是表现美好的事物，而是理性的批判。</p><p>　　生活在谎言的掩饰下开始了真实的变革。市场偶像已取代了别的一切。开始我们以为自己是一个悲剧角色，后来我们缓慢地发现了自身存在的喜剧性。意识形态的反抗者开始变成一个经济上的穷人。他的愤世嫉俗与忧国忧民开始变得可笑。人们受到市场意识形态的鼓励，去过一种富足的、快乐的、有刺激的新生活。沉湎于痛苦的历史记忆的人像一个傻冒。痛苦、悲剧事件变成了怪诞的场面：在一个民族的历史、在个人生活中都在普遍地发生着。为什么会这样呢？是什么因素质使一切从悲剧变为一场喜剧，一种什么样的不起眼的腐蚀物、寄生物在痛苦的精神内部使其缓慢地变质了？一切曾令人愤慨或悲伤的事情与情感慢慢地变得滑稽、怪诞、可笑起来。昆德拉式的玩笑适时地流行起来。“幽默和笑是最高的认识”，另一位捷克人赫拉巴尔说：“每一件事从它自身的基础上提高了看，都会令众神捧腹大笑。”遗憾的是上帝和神祗们已经离去。留下的只有人。感谢上帝。</p><p>　　对自身存在的喜剧性的洞察，使我们无可奈何地学会了反讽。当我们放弃了抒情而学会了反讽时，我们也就正在从精神上的激情澎湃走向虚无主义。这也许是被侵蚀的精神，也许是心智的成熟。也许：是思想的真正的自我批判？</p><p>　　反讽：这是否意味着一切肯定性的思想、一切抒情诗都不再可能？受到反讽的智慧所养育的诗今后只能讲述最无意义的事情？反讽的诗学：是我们这一时代里作为批判的诗的基本风格？反讽代表着一个怀疑主义的时刻。</p><p>　　各种幻象式的文化身分在这个时代也在诗中失效。一个时代在终结。如今的诗人.，如同整个人文知识界的状况一样，失掉了预言的魔力，失去了启示作用。失去了释放、传达一种有效信息的能力。我们这一次真实地体验到马克思所说的资本主义（这里远非作为一种制度而是作为一种市场意识形态）是抵制诗的那种处境。这是第二次。第一次是我们在思想中经历的。这也是“发达资本主义时代的抒情诗人.”早已遭遇到并变为“反抒情”诗人.的一个原因。我们在革命的语境中始终并没有读懂的马克思的社会学与历史批判，当资本逐渐成为我们的某种不那么幸运的经验的时候，才感到这种批判的指向。“思想家很容易宽慰自己，想象自己在消除物化、消除商品特性时拥有智者的宝石。”由于思想要求奇迹过早地出现，它变成了相反的东西出现了。曾经作为批判思想奇迹出现过的事物如今再度变为一个徘徊在大地上的幽灵，不过不再是充满魅惑的、而是名誉扫地的幽灵。当代思想家继承批判传统，然而没有了“革命”的预言，没有了关于未来的神话。一度被批判思想家所企图消除的事物正在变为统治的意识和大众意识的新神话，并被抬高到目前的流行程度。随着历史从悲剧走向喜剧，历史的批判者也开始变得喜剧化了。</p><p>　　我们的诗（文学）以及我个人的诗学观念似乎一方面是在“对语言本身的依赖或怀疑”之间摆动不定，另一方面是在“对现实世界的接近或疏远”的地方运动。它在马克思的“改变世界”的律令和马拉美的“改变语言”的要求之间犹豫不决。也在诗（思想）把握生存经验“命名事物的天职”和对诗自身仅仅是一种语言、一种话语的意识之间无可选择。对语言的依赖、意识到诗写作最终只是一种语言，避免过于粗俗地将诗或个人思想变成意识形态，哪怕是反叛的意识形态。在诗人.身上，即使是最敏锐的现实意识也是同现实的疏离感交织在一起的。这一点在中国诗史上有着众多的先例。最具现实意识的杜甫曾怀疑诗写作的用处，他自喻“飘飘何所似，天地一沙鸥”，出现在离现实和人类社会越来越遥远的地方。对“名岂文章著，官应老病休”的现实意识的虚幻感，使他转向了最基本的、可以信赖的东西，转向了可以避免普遍怀疑的东西，转向了自然之物。由于大自然的存在，由于一沙鸥的存在，它们托住了诗人.继续向下沉落的虚无感。在看似没有现实意义的事物中找到了依托。当然这是通过一种诗语言的对物的依托。对于今天的诗人.而言。通过诗语言转向自然之物也已成了一种假日般的感情。现在诗人.则把自身寄托于语言中。这是关于一种古老语言的语言，已成为诗的主题和众多题材之上的一个题材的语言。</p><p>　　诗人.既身处于无可奈何的现实世界，也置身于诗传统与诗文本所构成的内部世界。在我们所置入自身的马拉美、瓦雷里以来的诗语境里，非主体的声音或非个人化的陈述方式得到了强调，索绪尔、海德格尔的语言学说加深了这一声音的梦境深度。巴尔特及后现代语境中的语言狂欢感以及对主体的批评，使诗中的作为诗人.的陈述主体丧尽了名誉。作为诗人.已羞于承认他在诗中说话。他承认说话的是语言、技艺或其它。犹如他的前辈们曾表露的另一种非主体化倾向：在诗中说话的是神灵或物。</p><p>　　非主体性的言说方式，看似起源于对语言的信赖，也同样深地起源于对语言的怀疑：即存在着不可表达之物，不可言说的领域。无可表达之物曾经是神圣的超验性和物自体的象征。诗的言说在力图接近语言执意要勾勒出的神秘的轮廓或影像。由于对接近真实之物的失望，诗对自身提出了问题：这是语言对语言自身的提问。语言作为主题、作为对象已成为诗写作的一个基本动机。至少，诗语言力图赋予不可言说的苦恼以敏感的形式，而不仅再企图说出自己不能再说出的某种神秘之物。</p><p>　　然而问题在于：“无可表达之物”不纯然是一种诗学的形而上学的残余物吗？存在着一个何种意义上的不可言说的奥秘的领域？难道真有一个与语言相对而立的一个沉默的、意味深长的世界吗？它是一个超验的世界？一个物自体的世界？一个感觉化的沉默的可见现实？如果是这样，语言岂不又变为一种工具化的东西？或者非语言化的沉默着的世界是一个无意识的领域、或一个人的内在世界，如此就又把主体性引入了语言学，并在这个意义上重新回到了浪漫主义，和一种古老的唯心主义。</p><p>　　问题不在于对语言的信赖或怀疑，不在于什么事都没有碰到似的继续写诗，而在于如何面对这一形而上学的语言问题。只有当诗在其玄奥之处避开了纯粹的语言学的操练，而成为一个真实的问题时，它才能使我们感到将语言作为诗的主题与对象的必要性。</p><p>　　经由对语言的思考构成的禁欲正在让位于各种各样的“个人写作”。诗人.仅仅是一种源于语言本身的声音的代理人的身分已受到了怀疑。然而诗人.也不是市场社会所界定的那种经济学的个体原子。正像压制性的因素倾向于取消真实的个人存在也倾向于取消历史真实性一样。要抓住匿名的、某一瞬间的个人经验中的历史品质是极为困难的。哈维尔曾说过没有一种历史尺度的私人生活是一个表象和一个谎言。个人写作也一样。它不可避免地把历史和生活变为一种奇怪的轶闻，一幅风俗画，一种个人欲望的陈词滥调。</p><p>　　开放的市场社会向个人生活网开了一面：它鼓励挣钱、致富、娱乐、消费。生活开始显露出具有诱惑力的自由空间。它明里暗中都鼓励一个人成为一个快活的人；一个消费者。以消费者的意识取代他作为一个人甚至一个“公民”的意识。经济上的成功成为一个人的价值的基本尺度。人们从一个虚幻的精神共同体中，从“异化”的社会存在中游离出来，在市场化的社会中又表现为这样一幅“私人生活”图景：享乐成为一种逃避，但不是逃避现实的弊端，而是逃避对恶俗性事物的反抗，“文化娱乐工业”所许诺的快乐，是摆脱了思想和不思想的快乐，而非摆脱了消极之物的快乐。私人生活通过他的经济上和娱乐上的自由，而成为市场经济和社会机制的产儿。它表现为旧的体制文化和现代享乐主义的混合物。它既是一种新型的对人的支配方式，又表现为现代享乐主义。它使人们陷于普遍的无能和冷漠这中。</p><p>　　个人并没有丧失全部功能，个人已保存了商品交换过程中的个体化原则，即被拘禁于生存本能中的个体化。一个纯粹的消费者的个人生存也是作为一个人的自弃式的生活。但市场时代的意识形态把这种自弃描述为唯一值得去享受的生活。与之相反或相同的情况是，那些坚持真实的个人生存的人，则会随着经济上的无能，被视为精神上有怪癖的人，而成为“多余人”。</p><p>　　在这个生活的享乐空间似乎在向每一个人敞开的时期，“我们每天所屈服的大量微小的压力比乍看起来要重要得多，因为它关闭了我们被判为在其中呼吸的空间”，这是哈维尔所说的一个“不被允许生活在历史之内”的问题所在。生存空间和话语方式的标准化，犹如一个心理学的容器，在个人身上不停地生产出普遍的统一性。它将人的愿望、感觉经验、趣味和想象力的范围变得狭窄。如同博凡在“遗忘的密度”一文中所说：“经验的极度同质化意味着经验的非过程化和虚无化”。这也是我们的生活、及生活于其中的历史的非过程化和虚无化。另外的因素是，由于我们总是随心所欲地、盲从而轻信地拨快或拨慢历史的时针，历史在反复的“拨乱”中进入了虚无化的过程。</p><p>　　在《人性的，过于人性的》一书中，尼采曾如此写道：“在现在中，在某种单一的文化中生活，并不足以成为一种普遍有效的良方：许多不会在其中适当地呼吸的有用的人会死去。我们可以借用历史为他们提供空气。”能够成为一种空气的、成为一种精神的呼吸的不是过去的轶闻、而是生存的历史感和历史意识。是一场现在与过去的重逢。犹如本雅明在其《论历史哲学》一文中所说：“面对过去的一次性形象的，是现在；只要现在不能够自觉到这一点，那么，过去的形象就很容易消失于现在的每一瞬间。”过去的真正形象，我们只能把它作为稍纵即逝的形象来把握。具有历史感的生存，那就是如何能捕捉到那“混合着摩西的时间碎片”的“现在”？这既是对我们的个人生存的真实性的考验，也是对我们的历史想象力的考验。</p><p>　　问题甚至不在于是诗人.这个主体“直接”说话或是让位于语言。而在于对这些：历史、语言、经验，所具有的想象力。在于我们内心的声音本身是否具有一种“超个人”的历史因素。对语言、历史的非个人化的想象力仍然来自于一个人的内心。</p><p>　　诗与思想既受到来自语言的引诱也受到生存世界的引诱。它既须通晓现世又须通晓魔力和梦想。我们和自己的时代既处在共谋关系中又处在冲突与紧张关系中。也许我们时代的诗将开始进入一场诗学和社会学的漫长的争吵。诗必须保持着它对历史的批判性的想象力。犹如王家新在“持续的到达”中所要求的：</p><p>　　　　攀登入生命之境</p><p>　　　　当黑暗闪烁，每一颗从梦中</p><p>　　　　挖出的种子</p><p>　　　　依然是碧绿的</p><p>　　我借助这样的一些话题：作为批判的诗与作为抒情（赞美）的诗、诗与思想的语言批判活动与社会学批判功能、主体的位置与语言的位置、对文本的关心与对历史语境的关注、对日常真实的关注和历史的批判性的想象力等问题来谈论处于冲突与紧张中的内心状态。这种状态可以通过一种理论的形态来描述，但我感到越是理论化的表述，离那个基本的问题或原始语境就越远。也许我们早已陷入了沉默之域，然而我们的嗓音转弯抹角地发出了另一种声音。这就是我们声音的虚弱与虚饰之处。但是：有一种写作本来就是要找到它的低音的。是那要思想与感觉的事物所需要的低音。</p><p>　　无论成熟与否，我们的许多生活场景与写作试验已到了我们的身后。它到了这样一个时候：该对我们自身提出问题了。我们不能再满足于充当各种思想上演的剧场。以知识取代真知。以知识冒充思想。思想与写作的各种主义潮流是一回事，我们自身的思想历程是另一回事。从我们自身的历史境遇中、从我们的创伤性的经验中能生长出什么思想、什么样的写作？我们不仅能谈论、能理解，而且也能够试着按着它去生活的思想是什么？什么样的真实的精神足以对我们的生存产生自律作用、或解放作用？既无力实践又不能抛弃的精神对我们是否还具有真实性？够了，我关心的只是提出问题，而不是回答。我也不企图消除这种紧张。对我来说，带着一些疑问、一种紧张去思想、写作与生活，比怀着各种答案胸有成竹地去写作与生活要更为真实一些。</p><p>　　我们已走过了从激情澎湃到虚无主义的坎坷之路，陈超总爱引用奥顿的一句话：“我只是一个二流岁月的忠实臣子”。我们无法不是又无法不在某种意义是一个叛逆。我承认：没有信仰，同这个二流岁月一样。我指的是那些拔高了的负于体验的信仰。当然，信仰本身并不就是价值。信仰也不等于善。怀疑也未必没有价值。也许我只有可以称之为“温和的怀疑”的东西。这些思想或想法也都只能是变动着的历史境遇中的思想。它们与“最后的思想”或“终极价值”无缘。不仅坚守是一种智慧，放弃有时也是一种智慧。我渐渐地放弃一元论的、绝对主义的思维方式，学习把握境遇中的思想方式，放弃了永恒的立场力争来到历史的场所。这也是我在一个悲剧时代的喜剧性中学到的，是从我们自身生存的喜剧经验与可笑性中学习的一种能力。如果我们忽略了变动着的境遇中同样变动着的思想、感觉与想象，忘却了怀疑自身的那些可疑思想的能力－－我们的思想越幼稚、我们的思想越坚定不移－－忘却了在尘世的存在中“赎罪的可能性”，我们的“精神”就会成为一种纯粹的幻想，成为一种无助于生存、也无助于任何人的东西。</p><p>　　但我仍然有着生存的意义感：一种渺小的、私人性的、经验性的、瞬间即逝的、又重现于另一些时刻的意义感。这是我写作与思想的一个隐秘之源。它来自于对被称之为“诗”的事物的感受力。来自于对“现在”这一片刻的想象力。正是它，抵抗着生命与思想的非过程化和虚无化。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新批评</summary>
    
    
    
    
    <category term="新批评" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E6%89%B9%E8%AF%84/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新翻译 —— 黄云特 译《比萨诗章》</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E8%AF%91%E3%80%8A%E6%AF%94%E8%90%A8%E8%AF%97%E7%AB%A0%E3%80%8B/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E8%AF%91%E3%80%8A%E6%AF%94%E8%90%A8%E8%AF%97%E7%AB%A0%E3%80%8B/</id>
    <published>2024-09-01T11:01:29.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:04:13.549Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新翻译<span id="more"></span></p><hr><h3 id="《比萨诗章》之八十一章"><a href="#《比萨诗章》之八十一章" class="headerlink" title="《比萨诗章》之八十一章"></a><strong>《比萨诗章》之八十一章</strong></h3><p>宙斯躺在刻瑞斯①的胸脯上。</p><p>泰山被爱守护着</p><p>​          在库忒瑞②下，</p><p>​                 日出前</p><p>他说：“有很多天主教信条——（听起来像天之教）</p><p>​       却缺乏宗教。”</p><p>他还说：“我相信帝王们消失了。”</p><p>那是帕德雷·何塞·埃里桑多③</p><p>​                      于1906和1917年</p><p>或大约为1917年</p><p>​           多洛雷丝说：“孩子，吃面包吧。”④</p><p>​                                </p><p>①罗马神话里的谷类女神，相当于希腊神话中的德墨忒斯；德墨忒斯，希腊神话中主生产的女神。</p><p>②指金星。</p><p>③一位西班牙牧师，曾帮庞德搞到卡瓦尔蒂手稿的影印本。</p><p>④原文为西班牙语，意为“孩子，吃面包吧”。多洛雷丝出处不明。</p><p>​                                                               </p><p>萨金特①画过她</p><p>​                  在他衰退之前</p><p>（亦即，若那算是衰退）</p><p>​          可那时他搞的是拇指素描，</p><p>在普拉多美术馆②里的维拉斯凯兹③印象画</p><p>书价一比塞塔④一本，</p><p>​              黄铜烛台成比例，</p><p>热风来自沼泽地</p><p>死亡般的阴冷来自山间。</p><p>后来鲍尔斯⑤写道：“如此的憎恨，</p><p>我闻所未闻。”</p><p>伦敦红色分子不愿暴露他的同伙</p><p>​              （亦即活动在伦敦的</p><p>佛朗哥⑥的同伙）而在阿尔卡萨⑦</p><p>40载已逝，他们说：“回车站去吃饭</p><p>你可以睡在这儿，一比塞塔一宿。”</p><p>​        山羊铃整夜叮当作响</p><p>​                            </p><p>①约翰·萨金特（John Sargent，1856～1925）：美国画家。</p><p>②西班牙国家美术馆。</p><p>③西班牙画家。</p><p>④西班牙货币单位。</p><p>⑤克劳德·格纳德·鲍尔斯：美国历史学家、外交家，曾任驻西班牙大使。</p><p>⑥弗朗西斯科·佛朗哥：西班牙独裁者，靠德国和意大利的帮助在西班牙内战中取胜。</p><p>⑦西班牙中部城市，庞德年轻时游过此地。</p><p>​                                                                  </p><p>​        女主人咧嘴道：“那是哀悼，嗬！</p><p>我丈夫死了。”</p><p>她给我写字的纸</p><p>黑色的边饰有半寸多宽，</p><p>比如说八分之五寸，是旅店的纸</p><p>“我们管所有的外国人叫法国佬。”</p><p>鸡蛋在卡布拉内斯①的口袋里打碎了，</p><p>​        历史就这样开篇。巴兹尔②说</p><p>他们击鼓三日</p><p>直到鼓皮全部裂开</p><p>​        （简朴的乡村节日）</p><p>至于他在加那利群岛③的生活……</p><p>负鼠④注意到当地葡萄牙民间舞蹈中</p><p>在不同的地方总是那班同样的人在跳舞</p><p>​        在迎接……的政治性场合</p><p>示威的技巧</p><p>​        科尔（不是G.D.H，是霍勒斯）⑤研究过它</p><p>“你会发现，”老安德烈·斯皮雷⑥说，</p><p>（农业信贷）委员会里的每个人</p><p>​                        </p><p>①一位西班牙作家，可此处所指之事不明。</p><p>②即英国诗人邦亭：邦亭（1900～1985），第一次世界大战后他因拒绝服兵役而入狱六个月，绝食（拒不吃看守送去的烤鸡）十一天后获释。</p><p>③位于大西洋东北部。</p><p>④指T.S.艾略特。</p><p>⑤霍勒斯·德·韦尔·科尔：意大利商人，以开玩笑著称。貌威武，犀利的蓝眼睛，白发，翘髭，身材魁梧如同将军。他是画家奥古斯塔斯·约翰的朋友。</p><p>⑥安德烈·斯皮雷：法国诗人。</p><p>​                                                                            </p><p>都有一位内兄或内弟</p><p>​            “你一个，我一群。”</p><p>​            约翰·亚当斯说，</p><p>对他反复无常的朋友杰斐逊先生</p><p>谈及抽象的恐惧①</p><p>（打破五音步，此为首举）②</p><p>或如约·巴德③所说：他们彼此从不对话，</p><p>若他们看起来像面包师和旅馆接待员</p><p>​        他们说起话来却像鲁舍富科尔德和曼特农④</p><p>“我要你的命。”</p><p>​            “我要你的。”⑤</p><p>在短于一个地质代的时间里</p><p>​              亨利·门肯⑥说</p><p>“有些人做饭，有些人不做</p><p>​      有些事情无法改变。”</p><p>“愿小车轮把我心爱的男人带回家。”⑦</p><p>重要的是文化水准，</p><p>​                   </p><p>①两人均为美国政治家，亚当斯说杰斐逊害怕君主制（“一个”），而他自己害怕贵族统治（“一群”）。</p><p>②此为庞德的诗歌革新主张之一：打破音节格律的限制，采用日常口语。</p><p>③约谢夫·巴德（1882～1975）：匈牙利作家。</p><p>④前者为法国文体家，后者为法国皇后。</p><p>⑤日常口语之例。</p><p>⑥亨利·门肯（1880～1956）：美国编辑，批评家。</p><p>⑦出自古希腊诗歌，整句大意为：愿小轮子把我心爱的男子（他和另一个女人跑了）带回到我家。</p><p>​                                                                         </p><p>为这张前身是包装箱的桌子而感谢贝宁①</p><p>“跟谁也甭提是俺做的，”</p><p>​      声音来自面具，它和收藏在法兰克福的</p><p>​                    任何一张一样。</p><p>“有它你就不用坐在地上了。”</p><p>​          轻如观音之枝</p><p>起初对其粗制滥造有点失望②</p><p>那光秃秃、摇摇欲坠的码头，然后看见</p><p>高高的轻马车</p><p>​              才有点安慰，</p><p>乔治·桑塔雅那到达波士顿港口</p><p>至死保持那西班牙人的</p><p>咬舌音</p><p>​            犹如一个像样、陌生的码头</p><p>正如墨斯③把u改成罗马尼亚通行的v</p><p>桑塔雅那说悲伤是一出完整的戏</p><p>​        为每位前来吊唁的人重演</p><p>直至高潮。</p><p>而乔治·霍勒斯④说他能“说动贝弗里奇”（参议员）</p><p>​                  </p><p>①一位同狱黑人用包装箱为庞德做了一张写字桌，庞德在下文中夸其面具之美。法兰克福有博物馆收藏非洲面具。</p><p>②此下写桑塔雅那初到美国时的印象。乔治·桑塔雅那（1863～1952）：美国哲学家，诗人。</p><p>③指墨索里尼。为了塑造大众化形象，他把自己名字中的u按照家乡罗马尼亚地区的发音改成v。</p><p>④一位美国记者。</p><p>​                                                                          </p><p>贝弗里奇不愿谈，不愿为报纸写文章</p><p>但乔治用在他的旅馆宿营的办法</p><p>在午餐、早餐和晚餐时间骚扰而把他说动了</p><p>​              三篇文章</p><p>当我的老头正在挖玉米地时</p><p>乔治来对他说，</p><p>走过一片空地</p><p>​        那里有时你会遇见一个野兔</p><p>或者仅是一只跑走的家兔</p><p>哎呀！</p><p>一片急流中的树叶</p><p>​              我的窗格子前没有阿尔泰亚②</p><p>歌剧脚本②但是</p><p>在季节冰冷地死去之前</p><p>生于西风的肩头</p><p>我升起在灿烂的天空</p><p>​                <em>劳斯与詹金斯守护汝之歇息</em></p><p>​                <em>多梅奇永为君之客**③</em></p><p>​    他曾否降服六弦琴之木</p><p>调高  抑音 与锐音？</p><p>他为我们调好了鲁特琴？</p><p>​                       </p><p>①源出洛夫莱斯诗《狱中致爱尔泰亚》：“我神圣的爱尔泰亚来了**&#x2F;**在窗格子前低语。”</p><p>②庞德把此下几节诗当成歌剧，表示他注重诗歌与音乐的不可分割性。</p><p>③三者均为音乐家的名字。</p><p>​                                                                             </p><p>​            <em>劳斯与詹金斯守护汝之歇息</em></p><p>​                <em>多梅奇永为君之客</em></p><p>汝曾否养成如此轻快之心情</p><p>​    使根茎发芽？</p><p>汝曾否找到  一片云  如此轻飘</p><p>​    似雾非雾，似阴非阴？</p><p>​         </p><p>​                  那就请劳驾告诉我是否</p><p>​                  沃勒在歌唱或道兰德在弹奏①。</p><p>​        汝之双目骤然戕我</p><p>​        吾望其美瞬息即逝②</p><p>180年以来几乎空空如也。</p><p>倾听那温柔的低语</p><p>​    新的微妙的目光进入我的帐篷，</p><p>或为精神或为实质，</p><p>​    但在那蒙步遮掩的</p><p>或在狂欢中</p><p>​                  没有一双表示愤怒的眼睛</p><p>​    看见的只是双眼以及双眼之间的神态，</p><p>色彩，分离，</p><p>​                   </p><p>①前者为英国诗人，后者为爱尔兰演奏家。</p><p>②英国诗人乔叟的诗句</p><p>③根据诗人的理解，实质(hypostasis)和精神（spirit）相对。</p><p>​                                                                            </p><p>疏忽或忽视了它并没有</p><p>  占据整个帐篷的空间</p><p>此地亦不适于全知①</p><p>交叉，穿透</p><p>​    只在别的亮光之外撒下阴影</p><p>​        天空的晴朗</p><p>​        夜的海</p><p>​        山池的绿</p><p>​        在半蒙的空间里裸露的双眼中闪耀。</p><p>君之最爱将永存，</p><p>​                        其余为渣</p><p>君之最爱将不被夺走</p><p>君之最爱为君生来之权利</p><p>世界属何人？属吾？属彼等？</p><p>​                    或不属任何人？</p><p>先有所见，后有可触之物</p><p>​    福地，纵然位于地狱之厅，</p><p>君之最爱为君生来之权利</p><p>在其龙之世界蚂蚁乃一只半人半马怪。</p><p>扯下汝之虚荣，乃非人</p><p>造就勇气，或造就秩序，或造就恩典，</p><p>​    扯下汝之虚荣，吾命汝扯下。</p><p>在绿色世界寻找属尔之地，</p><p>凭逐步创造或真正艺术，</p><p>​                    </p><p>①原文为希腊语，意为“知道、看见”。</p><p>​                                                                             </p><p>扯下汝之虚荣，</p><p>​              帕坎①，扯下！</p><p>那绿色盔瓣远胜尔之典雅。</p><p>“战胜自我，而后人从尔矣。”</p><p>​      扯下汝之虚荣</p><p>君乃遭雹击之犬，</p><p>一只肿胀之喜鹊在日光忽明忽暗里，</p><p>半黑半百</p><p>无从辨别其翼尾</p><p>扯下汝之虚荣</p><p>​            汝之憎恨如此卑劣</p><p>于虚假中繁衍，</p><p>​            扯下汝之虚荣，</p><p>急于摧毁，羞于慈善，</p><p>扯下汝之虚荣，</p><p>​              吾命汝扯下。</p><p>实行而非怠惰</p><p>​              此乃非虚荣</p><p>曾以威仪叩</p><p>布伦特②应打开之门</p><p>​      曾从氛围中收集活传统</p><p>​                    </p><p>①一位巴黎服装设计师。</p><p>②威尔弗雷德·布伦特（1840～1922）：英国诗人，积极参与社会活动，为庞德所倾慕。</p><p>​                                                        </p><p>或从敏锐之老眼光看那不灭之火</p><p>此乃非虚荣。</p><p>​    谬误在惰于行，</p><p>在犹疑之怯懦①……</p><p>​                </p><p>①原书出版里此句结于逗号，再版时改为省略号，然而两者均表示犹疑、有待作为之嫌。</p><hr><h3 id="译者简介"><a href="#译者简介" class="headerlink" title="译者简介"></a>译者简介</h3><p><strong>黄运特</strong>，1969年3月出生于苍南宜山镇下市街。1981年从宜山小学毕业考入宜山中学，1984年以苍南县总分第一名考进温州中学，曾被评为浙江省三好学生。1987年以温州地区外语总分第一的成绩考入北京大学英语系，1991年北大毕业即赴美国留学。1993年在美国阿拉巴马大学获英语硕士学位，1999年在美国纽约州立大学布法罗分校获英语文学博士学位。当年在哈佛大学任英语系助理教授。他是第一位执教哈佛大学英文系的温州籍教授。2006年任加利福尼亚大学英语系教授。2010年获得美国国家图书奖和普利策奖提名。</p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新翻译</summary>
    
    
    
    
    <category term="新翻译" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E7%BF%BB%E8%AF%91/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新话语 —— 口述 | 汤一介：自由的思想最重要</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E5%8F%A3%E8%BF%B0/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E5%8F%A3%E8%BF%B0/</id>
    <published>2024-09-01T10:56:25.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T11:00:43.817Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新话语<span id="more"></span></p><hr><h3 id="正文"><a href="#正文" class="headerlink" title="正文"></a>正文</h3><h4 id="偷了金子到延安"><a href="#偷了金子到延安" class="headerlink" title="偷了金子到延安"></a><strong>偷了金子到延安</strong></h4><p>我们各自回到家中偷金子出来当路费。我在家偷了一只金笔和一块金表，后来把笔给卖了，表没卖。</p><p>我小时候成绩并不好，留了两级。1939年的时候，我跟随父母从北京转到昆明，先是在一所县立中学，后来才转到西南联大附中，跟不上他们的教学，只好复读初一。</p><p>初中二年级的下学期，一个叫余绳荪的同学拿了一本《西行漫记》来给我们看。读之后大家觉得延安非常有意思，很想去看看，而且那时我们都对训导长不满意，于是我们五六个人就相约去延安。</p><p>我们各自回到家中偷金子出来当路费。我在家偷了一只金笔和一块金表，后来把笔给卖了，表没卖。一个同学从家里偷了个金镯子出来，那个比较值钱，我们的开销主要靠它。</p><p>可是到了贵阳我们就被抓起来了，因为学校发现我们逃走之后，就往各地打电报。我们被关到警备司令部。大家商量着，如果被审查，就众口一词地说我们是想去重庆读书。</p><p>我那时候还带着《西行漫记》那本书，这在当时要被发现可就麻烦了。恰好关我们的那间屋子里铺的是很破旧的木地板，我们就把书一张张地撕了，让它们从地缝里飞下去。</p><p>学校的教务长来到贵阳把我们带回了昆明。父母并没有责怪我们，而且我父亲还写了封信给西南联大附中，批评老师把孩子逼得逃走。</p><p>但学校不想收我们了，我们也不想回去，觉得很没面子。我有个堂姐在重庆的南开中学教书，我就到那儿去念书了。本来我初二还没有念完，但我就想读高一了。</p><p>结果一考试，我的数学、物理都不及格，只好留级。班上同学都比我小，我觉得不自在，下半学期就回到了昆明。</p><p>1945年的时候，我先是在西南联大的预科班读书，但学习跟不上。抗战胜利后我们返回北京，在重庆等飞机等了两个多月。期间我尝试考大学又没考上，所以1946年我又去读北大预科班，然后才考上北大。</p><hr><h4 id="夫妻间甘苦相随"><a href="#夫妻间甘苦相随" class="headerlink" title="夫妻间甘苦相随"></a><strong>夫妻间甘苦相随</strong></h4><p>后来人家告状说我和她划不清界限，狠狠批评了我一顿，给我严重警告处分。划不清界限就划不清界限吧，我还是继续这样写。这些信本来应该保留，可惜的是，“文革”中怕抄家……</p><p>我和乐黛云是1952年9月13日结的婚。“9·13”林彪掉下来，这是不好的日子，是吗？13在西方是不好的数字，但在中国是好数字，中国有十三经，小说《儿女英雄传》里最有本事的是十三妹，还有十三太保……我们结婚时当然没考虑这么多，但后来人家老说13不好，我就要说13好，总得找到根据。</p><p>我的婚姻应该说是非常好的，两年前，我们在北欧度过了金婚。我们去参加一个会，别人都回国后，我和她去了瑞典，在海边的一个旅馆里住了几天，回忆我们的往事。她送我一个兔子，她每到一个国家都想办法买一只兔子送给我，我送她一条丝巾，是在瑞典的皇宫里面买的，很贵，好像要一二百美元。</p><p>但这些都是小事，主要是多年来我们很好地生活过来，没有发生过矛盾，尤其是在很困难的时候，没有发生问题。反右中，她成为右派，当时因为政治原因离婚的也很多。她被下放到农村去劳动的时候，我写信给她都是写“乐黛云同志”，我觉得她根本不是右派，是北京大学中文系完全弄错了。</p><p>后来人家告状说我和她划不清界限，狠狠批评了我一顿，给我严重警告处分。划不清界限就划不清界限吧，我还是继续这样写。这些信本来应该保留，可惜的是，“文革”中怕抄家，我们将它们埋在蒋家胡同的一个院子的葡萄架下面，后来就找不着了。等到几百年、1000年以后被人挖出来之后就是重要文物了吧。</p><p>“文革”中我受冲击，她也尽量保护我。因为我在会上公开反对北大造反派的头目聂元梓，所以成了黑帮。他们主要是打倒北大校长陆平，而我又是保卫陆平的，陆平每一两天就被弄出来批斗一次，我是陪斗。有一两个月，我白天劳动，晚上被关在一个屋子里写检查，乐黛云怕不知道我在哪，找不到我，就每天晚上都坐在哲学楼外面的坎上等我回来。</p><p>我们在困难时候都是相互关怀和信任的，这在50多年来是非常不容易的。所以我觉得我在25岁最重要的事件就是结婚。</p><p>我们常常一起回忆我们的快乐时光：当北大还在沙滩的时候，我们在景山下的图书馆读书，然后就去爬山；八十年代我们一起去旅游，见到非常美丽的冰川。这中间的那几十年，我们都不愿意再去想了。</p><hr><h4 id="只能听自己的"><a href="#只能听自己的" class="headerlink" title="只能听自己的"></a><strong>只能听自己的</strong></h4><p>“文革”一结束，我就开始想：从此以后我应该听谁的？因为我们以前都是听毛主席的话，如果我的思想跟毛主席不一致的话，那一定是我的不对。那毛泽东去世之后我听谁的？</p><p>1971年我从江西劳改回到北京，担任北大哲学系教改组组长，给工农兵学员上课。</p><p>当时有个教授觉得这些学生写的文章不通顺，提议应该让他们学学逻辑，我同意了，有人因此给我贴大字报，说逻辑学是资产阶级方向的学术。</p><p>中华书局出版的《古代哲学资料》里面说孔子是由奴隶主转化为地主的，这和毛泽东的说法不同。中华书局做检讨的时候，我没有意识到我作为参与者之一也应该写检讨……诸如此类的一些问题在1973年夏天反击右倾回潮的时候就让我很危险。</p><p>我担心如果又要被打倒了那该怎么办？正好，毛主席提出要调一批北大教授去编“批林批孔”的材料，这些教授包括冯友兰、周一良、张世英等人。我很愿意去，正好可以让我逃过反右回潮的灾难。</p><p>于是我们每天编材料，写大批判的文章，还到各处去讲解“林彪与孔孟之道”。比如：林彪说克己复礼，我们就说他的意思是想复辟资本主义。也是在那一年，长沙马王堆汉墓出土，江青找我们去给帛书做注解，编大字本给毛泽东看。</p><p>1974年底的时候，江青到北大来，安排我给他讲老子。我心里很紧张，生怕说错话。可是我还没讲几句，江青就开始发言了，那个会上基本上是我们在听她讲老子。</p><p>还有一次，我们陪同江青去天津视察，更让我见识了她的可怕，她的手下都是她让干什么他们就干什么。</p><p>吃饭的时候，我不小心提到斯大林，她就大发脾气说：“不要提斯大林！”可等到“文革”结束江青垮台后我们就麻烦了，说我们听江青的话，把我们隔离审查了一年。其实我们对她根本不了解，传达给我们的都是毛主席的话。虽然我们是受人差遣，但我听命于他们的错误我都认账。</p><p>1978、1979年我都不能教课，只能给古书做注解，直到八十年代我才重新开始教课。但是，“文革”一结束，我就开始想：从此以后我应该听谁的？因为我们以前都是听毛主席的话，如果我的思想跟毛主席不一致的话，那一定是我的不对。那毛泽东去世之后我听谁的？我觉悟到，要是听别人的话你犯错误，到底应该谁负责就很难说。还是只能听自己的话，当然也可能犯错误。</p><hr><h4 id="自由思想最重要"><a href="#自由思想最重要" class="headerlink" title="自由思想最重要"></a><strong>自由思想最重要</strong></h4><p>如果说我想让孩子们明白什么人生道理的话，我希望他们知道：自由的思想是最重要的。</p><p>19岁的时候我看到林庚写了篇《生》，觉得他认识不够深刻，就写了篇《死》。我说母亲一生下我就意味着这个世界上将多一个坟墓。除此之外，我还写了《论善》和《论人生的意义》。</p><p>对于人生的意义的理解，那时我写道：人的生命就像火焰，小小的火焰燃烧的时间长，但它照亮的面积也十分有限。烈焰转瞬即逝，但它照亮的面积更广阔。我想直到现在，我的思想都没有改变，还是宁肯选择做烈焰。</p><p>就好比我现在做的这个儒藏的课题，困难很多，而且学校许诺的条件也有些没有实现，但我还是想去做这个事情，纵然前面是地狱……</p><p>我的孩子没有继承家学，他们八十年代初就都去了美国。女儿在“文革”结束前，受到的正规教育仅仅限于小学。他们学的都是理科，儿子是物理学博士，但他没有做学术，现在在一家企业工作，薪水很高，他自己很满意，但我和他妈妈都不满意，因为毕竟我们的家风是读书人家。只好寄希望于孙子了，他曾在全美国的一次小学生数学竞赛中是全美国第二、纽约州第一，我们中国的学生有学习好的传统。</p><p>如果说我想让孩子们明白什么人生道理的话，我希望他们知道：自由的思想是最重要的。</p><hr><h3 id="口述者"><a href="#口述者" class="headerlink" title="口述者"></a>口述者</h3><p><strong>汤一介</strong>，1927年生，湖北黄梅人。1951年毕业于北京大学哲学系，1990年获加拿大麦克玛斯特大学荣誉博士，现任北京大学哲学系教授，中国哲学与文化研究所所长，中国文化书院院长，中国哲学史学会副会长，中华孔子学会副会长，国际价值与哲学研究会理事。著有《郭象与魏晋玄学》、《魏晋南北朝时期的道教》、《中国传统文化中的儒道释》、《儒道释与内在超越问题》、《儒教、佛教、道教、基督教与中国文化》等。</p><p>或许是因为有一位甘苦与共、又可以一起读书问道的夫人乐黛云，汤一介在人生旅途中十分从容。</p><p>2014年9月9日，汤先生逝世，享年87岁。</p><hr><h3 id="记者手记"><a href="#记者手记" class="headerlink" title="记者手记"></a><strong>记者手记</strong></h3><p>我们一起从先生家里出来。他先是推开一扇虚掩的门，轻声说：“乐，我出去一下。”</p><p>先生换鞋的时候，我随口说了句：“您家镜子前挂着这么多羊啊？”先生说：“她属羊。但我家应该还是兔子多吧？”</p><p>我才发现：的确，屋里到处都摆着兔子玩偶。</p><p>先生突然兴致勃勃地说：你来，我带你看个东西。</p><p>于是，我看到了满柜的、各式各样、各种材质、新旧不一的兔子。先生像个炫宝的小孩儿一样，露出天真而得意的笑容：“我属兔，她每到一个地方都想法买只当地的兔子（玩具）送个我。”</p><p>您最喜欢哪只？</p><p>先生指着一个戴着领结的白瓷兔子说：“它！博士兔！”问他25岁生日是怎么过的。谁知这个问题竟然害得先生要掰着指头算：“27年、37年、47年、48、49、50、51、52.”算出来后，他立刻就笑了，不假思索地说：“1952年，我最重要的事情就是和乐黛云结婚。”后来，当他说到：胡世英老师要我去研究逻辑学的哲学基础，我想我这个人数学不好……</p><p>我禁不住放声大笑：“哈哈，我早看出来了，您代数不好。您看您算年龄的时候怎么不直接用27加25呢。”</p><p>此言一出，才惊觉自己的没大没小，但先生性情柔和，并不计较，也随着我笑起来。</p><p>——以上内容转载自公众号 新京报书评周刊 <strong>特此注明</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新话语</summary>
    
    
    
    
    <category term="新话语" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%AF%9D%E8%AF%AD/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>新视野 —— 朱叶青 —— 中国美院：副教授，作为一个标准进行学术PK</title>
    <link href="http://example.com/2024/09/01/%E6%9C%B1%E5%8F%B6%E9%9D%92/"/>
    <id>http://example.com/2024/09/01/%E6%9C%B1%E5%8F%B6%E9%9D%92/</id>
    <published>2024-09-01T10:54:33.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T10:55:53.705Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>#新视野<span id="more"></span></p><hr><p>多年前陈丹青辞职事件，记忆犹在，羡慕不已。我依着脾气所为，肯定一走了之。然而，我选择了一个深感意外的应对方式：坚守。不是坚守美院公职，而是坚守人生信念。缘于对教育现象的反感，强化了信念。信念来自于底层生活的本能反应，也是一个哈姆雷特式的经典抉择：究竟我滚蛋，还是你完蛋。</p><p>​        我不知道坚守结果，仅知处于社会底层，全无退路继续退让，辄无患得患失后顾之忧。但是，我还剩有一个中国美院副教授名头，不稀罕，就用副教授与正教授、博导，PK一把。</p><p>我之所以是副教授，从未申请为正教授，原因两点：一、王国维、陈寅恪、刘文典、林风眠是正教授，我不敢申请。二、中国美院正教授滥竽充数太多，为珍惜羽毛，我不能申请。但可用“副教授”一职，摆一次学术擂台，恭请“正教授”上台进行一场公平的学术PK。</p><p>唯一裁判：所有学生。</p><p>学术PK标准，两个硬指标，纯属个人的：一、艺术作品。细则：一、艺术作品则为个人的艺术创作。呈现一条自始至终的探索脉络（偶凑热闹，集体创作，不算）。二、学术著作，细则：必须是个人的学术专著，呈现一个长期理论研究结果（弄几篇展览说明，名为策展，好意思说学术著作吗！）</p><p>擂台规则：我，以副教授为标准，学术十项全能、专业单打独斗，请便。</p><p>我PK对象：旧乡党。十常侍。</p><p>点名：高士明、宋建明、杭间等人上台。</p><p>PK原则：</p><p>一、各类国家、学院级科研课题，属于伪学术门槛，不予考虑。</p><p>二、各类学术名义研讨会，属于权力游戏，不予考虑。</p><p>三、各类美术馆、博物馆等租赁场所，属于金钱游戏，不予考虑。</p><p>四、各类购买中国美院出版社书号出版物，属于商业交易，不予考虑。</p><p>五、各类“主编”（模样像书的东西）集结，属于剽窃行为，不予考虑。</p><p>六、各类先进、劳模等称号，属于专业之外，编入中国美院城管队。</p><p>七、真不好意思，扒光你们了。</p><p> 正教授必须超过副教授，于艺术和学术上皆然，此乃公理，即使世上没有公理，中国必须有之，谁若反对就是自我暴露。</p><p>开始PK：</p><p>我：副教授。</p><p>高士明、宋建明、杭间之流：正教授。</p><p>我：一、作品等身；二、著作等身。</p><p>高士明、宋建明、杭间：一无艺术作品、二无学术著作。</p><p>裁断：一、由学生们裁定。二、提请政府组织部门核实。</p><p>结论：既然我老朱是副教授，你们就不能当正教授。</p><p>即使，你会说福建话；即使，你是许老板近侍；也不行。国家乃是全体人民的国家，学院乃是教师与学生的学院，国家领导者是公正无私的中国共产党。你们不可能凌驾于国家、人民、师生之上，所谓“惟将社稷共黎庶，不许江河私帝王”，请你们表达对于党国和人民的起码尊敬。</p><p> 我以一介副教授标准，学术PK高士明等“二无”正教授，“有”与“无”，呈现一个学术上绝对事实，昭示了PK的最终结果。我提请被副教授KO掉的正教授们，主动去人事部申请降职，可申请降正教授为讲师、助教等职，或自行了断，清退之。继续依仗自己是乡党、袍泽、裙带而死皮活赖，辛劳教师和无辜学生可用无声眼神，传达对于无能教授的极度蔑视。我深相信习总书记、国家组织部门不可能同意教育滥竽继续在校园内充数下去。</p><p>我展开学术PK之目的，希望引起全体社会关注一个教育问题，引发一场关于教育问题的良性探讨，重点分析一种教育界不正常现象，即：中国美院院长作为掌握公众资源的管理者，如何正确使用国家赋予的管理权。如何合理运用纳税人提供的血汗钱，真正建设一个正常合理的良性学术体制，为党国和社会输送真正文化价值，而非当前中国美院怪异模式下伪文化、伪艺术的华丽喧嚣。我希望全体社会来探讨一院之长，如何在各级管理人员选择上，任人唯贤，既对得起党国，又不负众望，古人为官，尚知“上慰圣心，下安黎庶”，刻意避免危及国家树人大计。否则，一手掌握了社会财富，却不造福于黎民百姓；一手占用了社会财富，却不顾及江山社稷。</p><p> 所谓：一国之君若有一己之私，国家完了；一院之长若有一己之私，学院完了。</p><p>中国美术学院作为国家美术教育的顶级学府，每一位正教授必须具备“执教能力”，具体指数：不仅精于艺术专业创作，而且，专业水平必须非常出色，唯一体现“专业与出色”标志，拿出“作品”证明自己，其他皆为扯。高士明作为中国美院跨媒体艺术学院院长，首先，本人应该是一位跨媒体艺术家，假如以理论家身份移居其位，属于偷换概念，专业出生证暧昧不明。高士明作为中国美院艺术史专业（洪再新教授弟子）理论研究人员，就必须拿出艺术史研究专著证明自己学术资质，否则，使用所谓现象学研究、具表主义研究，纯粹属于伪学术（另外篇幅重点剖析），仅仅是一种毫无学术能力的凌波微步。高士明既无艺术作品，又无理论著作，完全不具备“执教能力”，又如何担当中国美院副院长、又如何成为正教授及博导。官职问题由官员来核实。教授问题由教授来质疑。高士明身居院长一职，属于政府组织部门考核程序，我不去过问。高士明身为正教授及博导，属于艺术专业的学术问题，我明确质疑，高士明究竟如何滑过了中国教育严密的考核制度。</p><p>高士明，中国美院官网又叫做高世明，扑朔迷离，搞不清楚。</p><p>我依然热烈祝贺高士明荣任中国美院副院长，不是祝贺高士明上位成功，而是祝贺我老朱的英明预见。近于十年前，约2006年，我就对中国美院版画系一位教授做了预言，我说：“高士明将来会当中国美院院长。”版画教授听了放声大笑，说：“不可能，他太差了，完全不行。你肯定说错了。”</p><p>我说：“不信就打赌。”</p><p>因为，有人想当太上皇。</p><p>我的预言得到了印证。</p><p>那位版画系教授若坦然，可来证明老朱预言。</p><p>宋建明正教授毕生研究“城市色彩学”。我想问，世界之大，城市无数，哪一座城市色彩出于宋建明正教授设计？无须调查，打开世界地图，即可得知：没有。如果有，那是扯。世界上每一座城市的独特色彩，无一不出自于地缘风貌与文化习俗的自然形成，决不可能先验接受人为设计。反过来推论，世界上确有“城市色彩学”这样一种专业，那么，宋建明正教授的学生们毕业后，又将如何去国务院接受委托，而去设计一座新城市的色彩呢？世界上谁会把一座城市色彩交由学生去设计呢？即使说到此，已荒诞不经。城市色彩学是一个经不起剖析的伪学科，怎么看，更像一个神秘诡异的房地产项目。城市色彩学若是一门伪学术，延续推理，房地产项目就有可能是伪项目。</p><p>对于中国美院副院长、四大博物馆群馆长杭间正教授，我充满了同情心，敢于出来做官就应知宦途不测。我于2003年受中央美术学院招募，奉命组建央美国际陶瓷学院，拟任院长，忙碌了大半年，厌烦官场琐事，一走了之，南归中国美院潜心于学术。离京前去袁运生先生家辞行，袁运生先生作为央美学术委员深切挽留，彼时情形历历在目。杭间正教授敢于号称自己研究民艺二十多年，君有所不知，依我半世修为，足以把你研究民艺的二十年，按照每一年、每一月、每一天，从理论到实践，从书本到实物，一句句文字、一件件器物，全部撕将开来细节量化。如此PK你，我于心不忍，仅希望你好自为之。</p><p>说白了，我把一个个“福建帮”、“十常侍”拎出来，学术PK，就是为了清理国立艺专门户，希望中国美院真正担当起习总书记交代的一带一路宏伟大业。否则，还将继续于国美生活下去的教师们，该怎么办？还将继续走入校园憧憬未来的学生们，该怎么办？我也不知道该怎么办，所以，就把质疑变成了文字，一如萨义德《最后的天空之后》引用马哈穆德·达威什诗句所云：</p><p><strong>在最后的国境之后，我们应当去往哪里？</strong></p><p><strong>在最后的天空之后，鸟儿应当飞向何方？</strong></p>]]></content>
    
    
    <summary type="html">&lt;p&gt;#新视野</summary>
    
    
    
    
    <category term="新视野" scheme="http://example.com/tags/%E6%96%B0%E8%A7%86%E9%87%8E/"/>
    
  </entry>
  
</feed>
